% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2020
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Anneaux}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\subsection{Définitions et les bases}
%--------------------------------------

\begin{definition}[Anneau\cite{Tauvel}]     \label{DefHXJUooKoovob}
    Un \defe{anneau}{anneau}\footnote{Nous faisons le choix qu'un anneau admet toujours un neutre pour la multiplication. Certains ouvrages parlent dans ce cas d'anneau unitaire.} est un triplet \( (A,+,\cdot)\) avec les conditions
    \begin{enumerate}
        \item
            \( (A,+)\) est un groupe abélien. Nous notons \( 0\) le neutre.
        \item
            La multiplication est associative et nous notons \( 1\) le neutre.
        \item
            La multiplication est distributive par rapport à l'addition.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
    Le \defe{centralisateur}{centralisateur} de \( x\in A\) dans \( A\) est l'ensemble
    \begin{equation}
        \{ y\in A\tq xy=yx \},
    \end{equation}
    le \defe{centre}{centre!d'un anneau} de \( A\) est
    \begin{equation}
        \{ y\in A\tq xy=yx,\forall x\in A \}.
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}
    Nous disons que \( A\) est un \defe{anneau commutatif}{anneau commutatif} si pour tout \( a,b\in A\) nous avons \( ab=ba\).
\end{definition}

\begin{lemma}       \label{LEMooVUSMooWisQpD}
    Pour tout élément \( a\) d'un anneau nous avons \( a\cdot 0=0\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'élément \( 0\) est le neutre de l'addition. Il peut être écrit \( 1-1\), et en utilisant la distributivité,
    \begin{equation}
        a\cdot 0=a\cdot (1-1)=a-a=0.
    \end{equation}
    Notons que la dernière égalité s'écrit en détail \( a-a=a+(-a)\) qui donne le neutre de l'addition.
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooNCCGooXjVyVt}
    Dans un anneau non nul, le neutre pour l'addition est distinct du neutre pour la multiplication.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Supposons par contraposée que dans un anneau $A$, \( 1 = 0 \). Alors, pour tout \( a \in A \), on a \( a = 1a = 0a = (1 - 1)a = a - a=0 \), d'où l'on déduit \( -a = 0  \) et par suite, \( a = 0. \)
\end{proof}

\begin{normaltext}
Soit \( X\) un ensemble et un anneau $(A, +, \times)$. Nous considérons \( \Fun(X,A)\)\nomenclature[A]{\( \Fun(X,Y)\)}{les applications de \( X\) vers \( Y\)} l'ensemble des applications \( X\to A\). Cet ensemble devient un anneau avec les définitions
\begin{subequations}
    \begin{align}
        (f+g)(x)=f(x)+g(x)\\
        (fg)(x)=f(x)g(x).
    \end{align}
\end{subequations}
Cela est la \defe{structure canonique}{structure d'anneau canonique} d'anneau sur \( \Fun(X,A)\).
\end{normaltext}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Formule du binôme de Newton et autres identités remarquables}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{ooPTQCooIWykWP}]     \label{PropBinomFExOiL}
Soit \( A \) un anneau. Pour tous \(x\ , y\in A\) tels que \(xy = yx \) et pour tout \( n\in\eN \), nous avons
\begin{equation}        \label{EqNewtonB}
    (x+y)^n=\sum_{k=0}^n{n\choose k}x^{n-k}y^k
\end{equation}
où
\begin{equation}
    {n\choose k}=\frac{ n! }{ k!(n-k)! }
\end{equation}
sont les \defe{coefficients binomiaux}{coefficients binomiaux}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    La preuve se fait par récurrence. La vérification pour $n=0$ et $n=1$ se fait aisément pour peu que l'on se rappelle que \( x^0=1\) et que \( 0!=1\), ce qui donne entre autres \( {0\choose 0}=1\).

    Supposons que la formule \eqref{EqNewtonB} soit vraie pour $n\geq1$, et prouvons-la pour $n+1$. Nous avons\footnote{Et c'est là que la commutativité entre $x$ et $y$ est importante; sinon, on ne pourrait pas expédier les $y$ en fin de produits\dots}
\begin{equation}        \label{EqBinTrav}
    \begin{aligned}[]
        (x+y)^{n+1} &=(x+y)\cdot  \sum_{k=0}^n{n\choose k}x^{n-k}y^k\\
                &= \sum_{k=0}^n{n\choose k}x^{n-k+1}y^k+\sum_{k=0}^n{n\choose k}x^{n-k}y^{k+1}\\
                &=x^{n+1}+ \sum_{k=1}^n{n\choose k}x^{n-k+1}y^k+\sum_{k=0}^{n-1}{n\choose k}x^{n-k}y^{k+1}+y^{n+1}.
    \end{aligned}
\end{equation}
La seconde grande somme peut être transformée en posant $i=k+1$ :
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^{n-1}{n\choose k}x^{n-k}y^{k+1}  =\sum_{i=1}^n{n\choose i-1}x^{n-(i-1)}y^{i-1+1},
\end{equation}
dans lequel nous pouvons immédiatement renommer $i$ par $k$. En remplaçant dans la dernière expression de \eqref{EqBinTrav}, nous trouvons
\begin{equation}
    (x+y)^{n+1}=x^{n+1}+y^{n+1}+\sum_{k=1}^n\left[ {n\choose k}+{n\choose k-1} \right]x^{n-k+1}y^k.
\end{equation}
La thèse découle maintenant de la formule
\begin{equation}
    {n\choose k}+{n\choose k-1}={n+1\choose k}
\end{equation}
qui est vraie parce que
\begin{equation}
    \frac{ n! }{ k!(n-k)! }+\frac{ n! }{ (k-1)(n-k+1)! }=\frac{ n!(n-k+1)+n!k }{ k!(n-k+1)! }=\frac{ n!(n+1) }{  k!(n-k+1)!  },
\end{equation}
par simple mise au même dénominateur.
\end{proof}

\begin{remark}
La formule du binôme de Newton donne naissance au morphisme de Frobenius, grâce aux propositions \ref{Propqrrdem} et \ref{PropFrobHAMkTY}.
\end{remark}

\begin{lemma}
    Si \( a\) et \( b\) commutent, nous avons, pour tout \( r \in \eN \) et \( r > 0\), la formule
    \begin{equation}        \label{Eqarpurmkbk}
        a^{r+1}-b^{r+1}=(a-b)\left(\sum_{k=0}^ra^{r-k}b^k\right).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Démontrons cela par récurrence. Le cas \( r = 0 \) est évident. Pour
  un \( r \) donné, si \eqref{Eqarpurmkbk} est vraie, alors
  \begin{align*}
    a^{r+2}-b^{r+2}&= a^{r+1}a - a^{r+1}b +a^{r+1}b - b^{r+1}b\\
    &= a^{r+1}(a - b) + (a^{r+1} - b^{r+1})b\\
    &= a^{r+1}(a - b) + (a-b)\left(\sum_{k=0}^ra^{r-k}b^k\right)b\\
    &= (a - b) \left(a^{r+1} + \left(\sum_{k=0}^ra^{r-k}b^k\right)b\right)\\
    &= (a - b) \left(a^{r+1} + \sum_{k=0}^ra^{r-k}b^{k + 1}\right)\\
    &= (a - b) \left(a^{r+1} + \sum_{k'=1}^{r+1}a^{(r+1)-k'}b^{k'}\right)\\
    &= (a - b) \left(\sum_{k'=0}^{r+1}a^{(r+1)-k'}b^{k'}\right).
  \end{align*}
\end{proof}

%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Morphismes d'anneaux, sous-anneaux, idéaux}
%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Morphisme d'anneaux\cite{ooZRUJooXyxPqQ}]      \label{DEFooSPHPooCwjzuz}
    Si \( (A,+,\cdot)\) et \( (B,+,\cdot)\) sont des anneaux, un \defe{morphisme d'anneaux}{morphisme!d'anneaux} est une application \( f\colon A\to B\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item \( f(a+b)=f(a)+f(b)\)
        \item
            \( f(a\cdot b)=f(a)\cdot f(b)\)
        \item
            \( f(1)=1\).
    \end{enumerate}
    Étant bien entendu que les significations de \( 1\), $+$ et \( \cdot\) sont différentes à gauche et à droite.
\end{definition}

Remarquons que si \( f\) est un morphisme, nous avons \( f(0)=0\) et \( f(x)^{-1}=f(x^{-1})\).

\begin{definition}
    Un \defe{isomorphisme d'anneaux}{isomorphisme!d'anneaux} est un morphisme bijectif.
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefAJVTPxb}
    Un sous-ensemble \( B\subset A\) d'un anneau est un \defe{sous-anneau}{sous-anneau} si
    \begin{enumerate}
        \item
            \( 1\in B\)
        \item
            \( B\) est un sous-groupe pour l'addition
        \item
            \( B\) est stable pour la multiplication.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Idéal dans un anneau]  \label{DefooQULAooREUIU}
    Un sous-ensemble \( I\subset A\) est un \defe{idéal à gauche}{idéal!à gauche} si
    \begin{enumerate}
        \item
            \( I\) est un sous-groupe pour l'addition,
        \item  \label{ITEM_defidealgauche}
            pour tout \( a\in A\), \( aI\subset I\).
    \end{enumerate}
    Il s'agit d'un \defe{idéal à droite}{idéal!à droite} si le point \ref{ITEM_defidealgauche} est remplacé par : pour tout \( a\in A\), \( Ia\subset I\).

    Lorsqu'un ensemble est idéal à gauche et à droite, nous disons que c'est un \defe{idéal bilatère}{idéal!dans un anneau}. Lorsque nous parlons d'idéal sans précisions, nous parlons d'idéal bilatère.
\end{definition}

\begin{remark}
    Un idéal n'est pas toujours un anneau parce que l'identité pourrait manquer. Un idéal qui contient l'identité est l'anneau complet.
    
    Les idéaux pour les anneaux jouent un rôle similaire aux sous-groupes normaux pour les groupes, comme on va l'étudier.
\end{remark}

\begin{definition}[Idéal engendré par un élément]  \label{DefSKTooOTauAR}
    Si \( p\) est un élément d'un anneau \( A\) alors nous notons \( (p)\)\nomenclature[A]{\( (p)\)}{idéal engendré par \( p\)}\index{engendré!idéal dans un anneau} l'idéal dans \( A\) \defe{engendré}{engendré} par \( p\), c'est-à-dire \( pA\).
\end{definition}

\begin{example}
    L'ensemble \( 2\eZ\) est un idéal de \( \eZ\). On peut aussi le noter \( (2) \).
\end{example}

\begin{propositionDef}      \label{PROPooGXMRooTcUGbi}
    Soit \( A\), un anneau, \( I\) un idéal bilatère\footnote{Définition~\ref{DefooQULAooREUIU}.} de \( A\). Nous considérons la relation d'équivalence \( x\sim y\) si et seulement si \( x-y\in I\). Sur le quotient\footnote{Définition \ref{DEFooRHPSooHKBZXl}.}
    \begin{equation}
        A/\sim=A/I,
    \end{equation}
    nous mettons les opérations
    \begin{enumerate}
        \item
            \( [x]+[y]=[x+y]\)
        \item
            \( [x][y]=[xy]\).
    \end{enumerate}
    Nous avons alors les résultats suivants :
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooEJPEooRKAqmS}
            Les opérations sont bien définies;
        \item       \label{ITEMooYBEGooTlHgNz}
            l'ensemble \( A/I\), muni de ces opérations, est un anneau;
        \item       \label{ITEMooLNRLooMkoWXZ}
            la surjection canonique \( \pi\colon A\to A/I\) est un morphisme.
    \end{enumerate}
    Cet anneau est appelé \defe{anneau quotient}{anneau!quotient par un idéal}.
\end{propositionDef}

\begin{proof}
    En plusieurs parties.
    \begin{subproof}
        \item[Pour \ref{ITEMooEJPEooRKAqmS}]
            Nous savons que, par définition,
            \begin{equation}
                \bar x=\{ x+i\tq i\in I \}.
            \end{equation}
            Calculons le produit de représentants génériques de \( \bar x\) et de \( \bar y\) :
            \begin{equation}
                (x+i_1)(y+i_2)=xy+xi_2+yi_1+i_1i_2.
            \end{equation}
            Vu que \( I\) est un idéal nous avons \( xi_2+yi_1+i_1i_2\in I\) et donc bien
            \begin{equation}
                (x+i_1)(y+i_2)\in \overline{ xy }.
            \end{equation}
        \item[Pour \ref{ITEMooYBEGooTlHgNz}]
            Il s'agit de vérifier les conditions de la définition \ref{DefHXJUooKoovob}.

            Vu que \( (A,+)\) est un groupe abélien de neutre \( 0\), nous avons
            \begin{equation}
                [a]+[b]=[a+b]=[b+a]=[b+a],
            \end{equation}
            ainsi que
            \begin{equation}
                [a]+[0]=[a+0]=[a]
            \end{equation}
            et
            \begin{equation}
                [a]+([b]+[c])=[a]+[b+c]=[a+b+c]=[a+b]+[c].
            \end{equation}
            Donc \( (A/I,+)\) est un groupe abélien de neutre \( [0]\).

            L'associativité de \( A\) donne l'associativité dans \( A/I\) :
            \begin{equation}
                \big( [a][b] \big)[c]=[ab][c]=[abc]=[a][bc]=[a]\big( [b][c] \big).
            \end{equation}
            Et enfin pour la distributivité,
            \begin{equation}
                [a]\big( [b]+[c] \big)=[a][b+c]=[a(b+c)]=[ab+ac]=[ab]+[ac]=[a][b]+[a][c].
            \end{equation}
            Nous avons prouvé que \( A/I\) est un anneau de neutre \( [0]\) et d'unité \( [1]\).
        \item[Pour \ref{ITEMooLNRLooMkoWXZ}]
            Nous devons vérifier les trois conditions de la définition \ref{DEFooSPHPooCwjzuz}. Cela est immédiat parce que \( \pi(x)=[x]\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[Premier théorème d'isomorphisme pour les anneaux]
    Soient \( A\) et \( B\) des anneaux et un homomorphisme \( f\colon A\to B\). Nous considérons l'injection canonique \( j\colon f(A)\to B\) et la surjection canonique \( \phi\colon A\to A/\ker f\). Alors il existe un unique isomorphisme
    \begin{equation}
        \tilde f \colon A/\ker f\to f(A)
    \end{equation}
    tel que \( f=j\circ\tilde f\circ\phi\).

    \begin{equation}
        \xymatrix{%
        A \ar[r]^{f}\ar[d]_{\phi}        &   B\ar[d]^{j}\\
           A/\ker f \ar[r]_{\tilde f}   &   f(A)\subset B
           }
    \end{equation}
\end{proposition}
\index{théorème!isomorphisme!premier!pour les anneaux}

\begin{proposition}     \label{PropIJJIdsousphi}
    Soient \( I\) un idéal de \( A\) et la projection canonique
    \begin{equation}
        \phi\colon A\to A/I.
    \end{equation}
    Elle est une bijection entre les idéaux de \( A\) contenant \( I\) et les idéaux de \( A/I\).

    Dit de façon imagée :
    \begin{equation}        \label{EqKbrizu}
        \{ \text{idéaux de } A\text{ contenant } I\}\simeq\{ \text{idéaux de } A/I \}.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( I\subset J\) et si \( J \) est un idéal de \( A\), alors \( \phi(J)\) est un idéal dans \( A/I\). En effet un élément de \( \phi(J)\) est de la forme \( \phi(j)\) et un élément de \( A/I\) est de la forme \( \phi(i)\). Leur produit vaut
    \begin{equation}
        \phi(i)\phi(j)=\phi(ij)\in\phi(J).
    \end{equation}

    Soit maintenant \( K\) un idéal dans \( A/I\) et soit \( J=\phi^{-1}(K)\). Étant donné qu'un idéal doit contenir \( 0\) (parce qu'un idéal est un groupe pour l'addition), \( [0]\in K\) et par conséquent \( I\subset\phi^{-1}(K)\).
\end{proof}
% TODO : il faudrait dire à peu près ici qu'une des utilités de Z_2 est le groupe modulaire PSL(2,Z)=SL(2,Z)/Z_2


%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diviseurs dans un anneau}
%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Diviseurs dans un anneau]\label{DiviseursAnneau}
	Soient \( a, b \in A \). On dit que $a$ divise $b$, ou que $a$ est un \defe{diviseur (à gauche)}{diviseur!dans un anneau} de $b$ s'il existe \( c \in A \) tel que \( ac = b \). On dit que c'est un diviseur de $b$ à droite si \( ca = b \) pour un certain \( c \in A \).
	
	Quand $a$ divise $b$, on note \( a\divides b\).
	
	 Si \( S\) est une partie de \( A\), nous notons \( a\divides S\) pour exprimer que \( a\divides x\) pour tout \( x\in S\); de la même façon, \( S\divides b\) signifie que \( x\divides b\) pour tout \( x\in S\).
\end{definition}

\begin{definition}\label{DefrYwbct}
    Soient \( A\) un anneau commutatif et \( S\subset A\). Nous disons que \( \delta\in A\) est un \defe{PGCD}{pgcd!dans un anneau intègre} de \( S\) si
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \delta\) divise tous les éléments de \( S\).
        \item
            si \( d\) divise également tous les éléments de \( S\), alors \( d\) divise \( \delta\).
    \end{enumerate}
    Nous disons que \( \mu\in A\) est un \defe{PPCM}{ppcm!dans un anneau intègre} de \( S\) si
    \begin{enumerate}
        \item
            tous les éléments de \( S\) divisent \( \mu\),
        \item
            si tous les éléments de \( S\) divisent un élément \( m \in A\) , alors \( \mu \) divise aussi \( m\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
    Au sens de la définition \ref{DefrYwbct}, le pgcd n'est pas unique. Dans \( \eZ\) par exemple les nombres \( 4\) et \( -4\) sont tout deux pgcd de \( \{4,16  \}\).

    Dans \( \eZ\) cependant, nous modifions implicitement la définition et nous n'acceptons que les positifs, de telle sorte à ce que l'unique pgcd soit effectivement le plus grand pour l'ordre usuel sur \( \eZ\).

    Pour l'unicité dans \( \eZ\), voir \ref{LEMooBJVJooFyuFeN}.
\end{remark}


\begin{definition}
Un élément \( a\in A\) est \defe{régulier à droite}{régulier à droite} si \( ba=0\) implique \( b=0\). Il est régulier à gauche si \( ab=0\) implique \( b=0\).
\end{definition}

%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Nilpotents, unipotents, inversibles}
%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Éléments nilpotents, unipotents et inversibles]
	On dit que \( a \in A \) est \defe{nilpotent}{nilpotent} s'il existe \( n \in \eN \) tel que \( a^n = 0 \). Il est dit \defe{unipotent}{unipotent} si \( a-1\) est nilpotent, c'est-à-dire si \( (a-1)^n =0\) pour un certain \( n \in \eN \).

	Un élément \( a \in A \) est dit \defe{inversible}{élément!inversible!dans un anneau} s'il existe \( b \in A \) tel que \( ab = 1 \).
\end{definition}

L'ensemble \( U(A)\)\nomenclature[A]{\( U(A)\)}{ensemble des inversibles} des éléments inversibles de \( A\) est un groupe pour la multiplication. Nous notons \( A^*=A\setminus\{ 0 \}\).


\begin{proposition}
    Si \( a\) est un élément nilpotent de l'anneau \( A\), alors \( 1-a\) est inversible. Si \( a\) est nilpotent non nul, alors il est diviseur de zéro.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( n\) le minimum tel que \( a^n=0\). En vertu de la formule \eqref{Eqarpurmkbk} nous avons
    \begin{equation}
        1=1-a^n=(1-a)(1+a+\cdots+a^{n-1})=(1+a+\cdots+a^{n-1})(1-a).
    \end{equation}
    La somme \( 1+a+\cdots+a^{n-1}\) est donc un inverse de \( (1-a)\).
\end{proof}

%----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diviseurs de zéro et intégrité}
%----------------------------------------------------------------------------------

Conformément à la définition \ref{DiviseursAnneau} de diviseur, nous posons la définition suivante pour les diviseurs de zéro.
\begin{definition}[\cite{ooTNKJooSCSCZQ}]
    Un élément \( a\neq 0\) est un \defe{diviseur de zéro à gauche}{diviseur!de zéro} s'il existe \( x\neq 0\) tel que $xa=0$. L'élément \( a\) est un diviseur de zéro \defe{à droite}{diviseur!de zéro à droite} s'il existe \( b\) tel que \( ab=0\).

    Nous disons que \( a\) est un \defe{diviseur de zéro}{diviseur de zéro} si il est un diviseur de zéro à gauche ou à droite.
\end{definition}

L'absence de tels diviseurs dans un anneau est une propriété intéressante: on dit dans ce cas que l'anneau est intègre. Nous étudions ces anneaux plus en détail en section~\ref{SECAnneauxIntegres}. D'ores et déjà, soulignons des propriétés équivalentes.

\begin{propositionDef}[\cite{MonCerveau}]           \label{DEFooTAOPooWDPYmd}
    Soit $A$ un anneau non réduit à \( \{ 0 \}\). Les assertions suivantes sont équivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooMXMKooXMYpkN}
            \( A\) ne possède pas de diviseurs de zéro.
        \item       \label{ITEMooLAJCooFwxXrV}
            La règle du produit nul s'applique dans $A$: pour tous \( a, b \in A \), si \( ab=0\), alors \( a = 0\) ou \( b = 0\).
            \index{règle du produit nul}
        \item       \label{ITEMooQNTFooSRrVPK}
            On peut simplifier par un même élément non-nul, deux expressions produit dans $A$ qui sont égales: pour tous \( a, b, c \in A \) avec \( a \neq 0 \), si \( ab = ac \), alors \( b = c \).
    \end{enumerate}
    Un anneau non réduit à \( \{ 0 \}\) qui vérifie ces propriétés est dit \defe{intègre}{anneau intègre}.
\end{propositionDef}

\begin{proof}
    En trois implications.
    \begin{subproof}
        \item[\ref{ITEMooMXMKooXMYpkN} implique \ref{ITEMooLAJCooFwxXrV}]

            Si \( ab=0\) avec \( a,b\neq 0\) alors \( a\) est un diviseur de zéro. Vu que nous supposons que \( A\) n'a pas de diviseurs de zéro, soit \( a\) soit \( b\) est nul.
        \item[\ref{ITEMooLAJCooFwxXrV} implique \ref{ITEMooQNTFooSRrVPK}]

            Si \( ab=ac\), alors \( a(b-c)=0\) et l'hypothèse dit que soit \( a=0\), soit \( b-c=0\). Donc si \( a\neq 0\), alors \( b-c=0\), et donc \( b = c \).
        \item[\ref{ITEMooQNTFooSRrVPK} implique \ref{ITEMooMXMKooXMYpkN}]
            Si \( A=\{ 0 \}\), le point \ref{ITEMooQNTFooSRrVPK} n'est pas applicable.

            Si \( a\neq 0\) et \( xa=0\), alors nous avons aussi \( xa=0\times a\). Par propriété de simplification, \( x=0\). Donc \( a\) n'est pas un diviseur de zéro à gauche. Nous prouvons de la même façon qu'il n'y a pas de diviseurs de zéro à droite.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooLDXRooSxUAXs}
    L'ensemble \( \eZ\) avec les opérations usuelles est un anneau intègre.
\end{example}

\begin{example}
    L'anneau \( \eZ/6\eZ\) n'est pas intègre parce que \( 3\cdot 2=0\) alors que ni \( 3\) ni \( 2\) ne sont nuls.
\end{example}


Voici une autre vision de la divisibilité dans les anneaux intègres.
\begin{proposition}\label{PropDiviseurIdeaux}
    Dans un anneau intègre\footnote{Définition \ref{DEFooTAOPooWDPYmd}.} $A$, on a l'équivalence suivante concernant deux éléments \( a, b \in A \):
\begin{equation}
    a\divides b\Leftrightarrow (b)\subset (a).
\end{equation}
\end{proposition}

Dans les anneaux intègres; la divisibilité devient en réalité une relation d'ordre dont nous pouvons chercher un maximum et un minimum.

\begin{lemma}[\cite{ooLIOMooBuCPUS}]
    Les éléments inversibles d'un anneau sont diviseurs de tous les éléments.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( k\) inversible d'inverse \( k'\) : \( kk'=1\); soit aussi \( a\in A\). Alors \( a=k(k'a)\), ce qui montre que \( k\) divise \( a\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{ooLIOMooBuCPUS}]
    Dans un anneau, \( 1\) est un pgcd de \( a\) et \( b\) si et seulement si les seuls diviseurs communs sont les inversibles.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Supposons pour commencer que \( 1\) est un pgcd de \( a\) et \( b\). Un diviseur commun de \( a\) et \( b\) doit donc diviser \( 1\). Or un diviseur de \( 1\) est forcément inversible.

    Dans l'autre sens, les diviseurs communs de \( a\) et \( b\) sont tous inversibles et donc diviseurs de \( 1\). Donc \( 1\) est un pgcd de \( a\) et \( b\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Un minuscule morceau de polynômes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 

  Pour la suite, on aura besoin d'un peu de polynômes; le plus gros de la théorie des anneaux de polynômes (et notamment une construction plus formelle) sera vu en section~\ref{SEC_annPolynomes}. Nous avertissons néanmoins le lecteur sur la notation standard \( A[X]\) employée, en le renvoyant en section~\ref{SUBSECooLEKVooFBPSJz}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition et degré}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

  Pour les besoins futurs, considérons un anneau \( A \) et un élément qui n'a rien à voir avec \( A \); baptisons-le \( X \). Le but est alors de créer un nouvel anneau qui contient à la fois \( A \) et \( X \):

\begin{propositionDef}   \label{DefAnneauPolyAX}
  Soit un anneau \( A \), et un élément \( X \notin A \). L'ensemble \( A[X] \) est l'anneau engendré par \( A \) et \( X \) (où l'on convient que \( X \) commute avec tout élement de \(A \) pour la multiplication). Il est constitué des sommes finies de la forme \( \sum_{i = 0}^n a_i X^i \) où \( n \in \eN \), et pour tout \( i = 0, 1, \dots, n \), on a \( a_i \in A \).
  
  Les opérations sur \( A[X] \) sont définies comme suit, étant entendu qu'un élément \(a_i\) ou \(b_j\) a priori pas défini vaut 0:
  \begin{description}
    \item[la somme:] \( \sum_{i = 0}^n a_i X^i + \sum_{j = 0}^{n'} b_j X^j =  \sum_{i = 0}^{\max{n, n'}} (a_i + b_i) X^i \); et le neutre de \( A \) est le même dans \( A[X] \);
    \item[le produit:] pour deux éléments \( A = \sum_{i = 0}^n a_i X^i \) et \(B = \sum_{j = 0}^{n'} b_j X^j \), on définit \( c_k = \sum_{l = 0}^k a_k b_{l-k} \), et alors \( A \cdot B = \sum \sum_{k = 0}^{m+n} c_k X^k \); le neutre multiplicatif de \( A \) est le même dans \( A[X] \).
  \end{description}
\end{propositionDef}
\nomenclature[A]{\( A[X]\)}{tous les polynômes de degré fini à coefficients dans \( A\)}

Il est essentiel de remarquer que la somme et le produit ne sont pas choisis: ils sont imposés par la structure voulue.

\begin{proof}
  L'anneau \( A[X] \) contient \( X \) et donc tous les \( X^n \) pour \( n \in \eN \). Il contient aussi tous les éléments de la forme \( a_n X^n \) avec \( a_n \in A \), et aussi des sommes (finies) de tels éléments. Réciproquement, un élément de \( A[X] \) est une somme de produits d'éléments de \( A \) et \( X \)\footnote{Imaginez un instant que l'on ne convienne pas que \( X \) commute avec les éléments de \( A \)\dots essayez alors d'écrire un produit de tels éléments!}, donc une somme d'éléments de la forme \( a_n X^n \).
  
  La somme confère à \( A[X] \) une structure de groupe abélien (c'est du "composante par composante"), le produit est bien défini, reste à voir la distributivité.\quext{Distributivité que je n'ai pas le courage de faire en écrivant ces lignes, mais bon, croyez-moi, ça marche.}
\end{proof}

\begin{definition}
Les éléments de la forme \( a X^k\) avec \( a \in A\) et \( k\in\eN\) sont appelés \defe{monômes}{monôme}.

Quand la somme est constituée de deux termes (\( a X^k + b X^l\)), on parle de \emph{binôme}, et quand il y en a trois, de \emph{trinôme}.
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefDegrePoly}
    Soit \( P \in A[X] \), \( P \neq 0 \). On appelle \defe{degré}{degré!d'un polynôme} de $P$ le plus grand nombre naturel $n$ pour lequel le coefficient correspondant est non-nul. Ce naturel est noté \( \deg(P) \).
    
    Par convention, on pose \( \deg(0)=-\infty\).
\end{definition}

\begin{lemma}    \label{LEM_degresEtOpPolynomes}
  Pour \( P \) et \( Q \) dans \( A[X]\), on a:
  \begin{enumerate}
  \item
    \( \deg(P+Q) \leq \max\{\deg(P), \deg(Q)\}\),
  \item
    \( \deg(PQ)\leq\deg(P)+\deg(Q)\), avec l'égalité si et seulement si \( A \) est intègre.  
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Les inégalités sont claires de par la définition de la somme et du produit: on ne dépasse pas le maximum des degrés quand on additionne, on ne dépasse pas la somme des degrés quand on multiplie.
  
  Il reste à justifier que
  \begin{equation}
      \deg(PQ)=\deg(P)+\deg(Q)
  \end{equation}
  pour tous polynômes \( P \) et \( Q \) si et seulement si \( A \) est intègre. S'il ne l'est pas, soient \( \alpha,\beta\in A\) non nuls tels que \( \alpha\beta=0\). Le produit des polynômes \(\alpha X\) et \(\beta\) est \( (\alpha X)(\beta)=0\); le degré du produit n'est alors pas la somme des degrés. S'il l'est, alors le coefficient dominant de \( PQ \) est celui obtenu par le produit des coefficients dominants de \( P \) et \( Q \), un produit nécessairement non nul; ce coefficient dominant correspond à la somme des degrés de \( P \) et \( Q \).
\end{proof}


\begin{definition}
  La \defe{valuation}{valuation!d'un polynôme} du polynôme \( P=\sum_n a_nX^n\), notée \( \val(P)\), est
\begin{equation}
    \val(P)=\min\{ n\tq a_n\neq 0 \}.
\end{equation}
  Nous avons \( \val(P)\leq \deg(P)\), et \( \val(P)=\deg(P)\) si et seulement si \( P\) est un monôme. Si \( P=0\), nous convenons que \( \val(0)=\infty\).
\end{definition}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Polynômes sur un anneau intègre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\begin{theorem}     \label{ThoBUEDrJ}
    L'anneau \( A\) est intègre si et seulement si \( A[X]\) est intègre.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soient \( P\) et \( Q\) des éléments non nuls de \( A[X]\). Vu que l'anneau \( A\) est intègre, nous avons\footnote{Lemme~\ref{LEM_degresEtOpPolynomes}.}
    \begin{equation}
        \deg(PQ)=\deg(P)+\deg(Q),
    \end{equation}
    donc le produit \( PQ \) n'est pas nul, et l'anneau \( A[X]\) est donc intègre.

    Si \( A[X]\) est intègre, \( A\) est intègre parce qu'il peut être vu comme sous-anneau.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Si \( A\) est intègre, les inversibles de \( A[X]\) sont les éléments de \( U(A)\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    Pour que \( Q\) soit inversible, il faut un \( P\) tel que \( PQ=1\). Mais l'anneau \( A\) étant intègre, les degrés s'additionnent. Par conséquent \( P \) et \( Q \) doivent être de degré zéro, ce qui n'arrive que lorsque \( P,Q\in A\). Enfin pour qu'ils soient inversibles, ils doivent être dans \( U(A)\).
    
    Réciproquement, les éléments de \( U(A)\) sont bien inversibles car leur inverse est dans \( A \subset A[X] \).
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Division euclidienne}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le théorème suivant établit la \defe{division euclidienne}{division!euclidienne} dans \( A[X]\) du polynôme \( P\) par un polynôme \( D\).
\begin{theorem}     \label{ThodivEuclPsFexf}
    Soit \( D\neq 0\) dans \( A[X]\) de coefficient dominant inversible dans \( A\). Pour tout \( P\in A[X]\), il existe \( Q,R\in A[X]\) tels que
    \begin{equation}
        P=QD+R
    \end{equation}
    avec \( \deg(R)<\deg(D)\).

    Les polynômes \( Q\) et \( R\) sont déterminés de façon univoque par cette condition.
\end{theorem}

\begin{proof}
Quand \(\deg(P) < \deg(D) \), alors \( Q = 0 \) et \( R = P \).

On procède ensuite par récurrence sur le degré de \( P \). Soit \( n \in \eN\), avec \( n \geq \deg(D) \), et supposons que la division euclidienne de tout polynôme de degré \( n-1  \) par \( D \) est faisable. Posons \( P = pX^n + P' \), avec \( \deg(P') \leq n - 1 \). Le coefficient dominant de \( D \) (qu'on appelle \( d \))  est inversible, donc on trouve \( d' \) tel que \( d'd = 1 \). On pose alors \( Q_0 = pd'X^{n-\deg(D)} \), puis \(R_0 = P - Q_0D \). Le coefficient dominant de \( Q_0D \) est \( pd'd = p \) et annule celui de \( P \), si bien que \(\deg(R_0) < n \), ou encore \(\deg(R_0) \leq n - 1 \). L'hypothèse de récurrence nous informe que la division euclidienne par \( D \) fonctionne pour \( R_0 \): il existe \( Q' \) et \( R \) tels que \( R_0 = Q'D + R \), avec \( \deg(R)<\deg(D)\). Alors,
\begin{equation}
P = Q_0D + R_0 = Q_0D + Q'D + R = (Q_0 + Q') D + R:
\end{equation}
le quotient \( Q \) est \(Q_0 + Q'\) et le reste est \(R \).
\end{proof}

\begin{definition}\label{DefMPZooMmMymG}
    Le polynôme \( Q\) est le \defe{quotient}{quotient} et \( R\) est le \defe{reste}{reste} de la division euclidienne de \( P\) par \( D\). Si le reste de la division de \( P\) par $D$ est nul on dit que \( D\) \defe{divise}{diviseur!polynôme} \( P\) et on note \( D\divides P\)\nomenclature[A]{\( D\divides P\)}{\( D\) divise \( P\)}. Autrement dit \( D\) divise \( P\) s'il existe \( Q\) tel que \( P=QD\).\footnote{Ceci se rapproche tout naturellement des notions de divisibilité dans un anneau général, que l'on a défini avec~\ref{DiviseursAnneau}.}
\end{definition}

\begin{normaltext}
    Le théorème~\ref{ThodivEuclPsFexf} nous incite à utiliser le degré comme stathme euclidien\footnote{Si vous ne savez pas ce qu'est un stathme euclidien, oubliez ça. Si vous voulez savoir ce que c'est, allez voir la définition~\ref{DefAXitWRL}.} sur \( A[X]\) dès que \( A\) est un anneau intègre. Or cela ne fonctionne en général pas parce que très peu de polynômes ont a priori un coefficient dominant inversible.
\end{normaltext}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Racines des polynômes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
  Soient \( A \) un anneau et \( P \in A[X] \). On appelle
  \defe{racine}{racine!d'un polynôme} un élément \( \alpha \in A \)
  tel que \( P(\alpha) = 0 \); c'est-à-dire que, en remplaçant toutes
  les occurrences de $X$ par $\alpha$ dans l'expression de $P$, on
  obtient $0$.
\end{definition}

\begin{proposition} \label{PropHSQooASRbeA}
    Soient \( A\) un anneau et \( P\) un polynôme non nul dans \( A[X]\). Si \( \alpha\in A\) est une racine de \( P\) alors \( X-\alpha\) divise~\footnote{Définition~{DiviseursAnneau}} \( P\), et réciproquement.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Nous notons le polynôme \( \mu=X-\alpha\) par analogie avec le polynôme minimal dont il sera question dans la très semblable proposition~\ref{PropXULooPCusvE}. Le sens réciproque est clair: si $\mu$ divise $P$, alors il existe $Q$ tel que $P = \mu Q$, et comme $\mu(\alpha) = 0$, on a $\alpha$ racine de $P$.

  Pour le sens direct, remarquons que si $\alpha$ est racine de $P$, alors $P$ est de degré au moins égal à \( 1\), et nous pouvons donc effectuer la division euclidienne\footnote{Théorème~\ref{ThodivEuclPsFexf}.} de \( P\) par \( \mu\) : il existe des polynômes \( Q\) et \( R\) tels que
    \begin{equation} \label{PropHSQooASRbeA1}
        P=Q\mu+R
    \end{equation}
    avec \( \deg(R)<\deg(\mu)\). Donc \( R\) est une constante,
    élément de $A$: appelons-le $a$. En évaluant
    \eqref{PropHSQooASRbeA1} en \( \alpha\), il vient
    \begin{equation}
        0 = P(\alpha)=Q(\alpha)\mu(\alpha)+a,
    \end{equation}
    et nous en déduisons que \( a=0\), ce qui montre que \( P=Q\mu\) et que \( \mu\) divise \( P\).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooQCZSooVokxXQ}
    Soient un anneau\quext{intègre? Je pense qu'il y a des surprises sans intégrité\dots} \( A\), un polynôme \( P\in A[X]\) de degré \( n\), ainsi qu'une racine \( \alpha\in A\) de \( P\). Alors il existe un polynôme \( Q\in A[X]\) de degré \( n-1\) tel que \( P=(X-\alpha)Q\).
\end{proposition}



