% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2018
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie sur l'ensemble des réels}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooGKHYooMwHQaD}

Nous allons à présent donner la topologie sur \( \eR\) et ainsi résoudre les questions laissées en suspens lors de la construction des réels, voir~\ref{NormooHRDZooRGGtCd}.


Afin de pouvoir étudier la topologie des espaces métriques, il faut savoir quelques propriétés des réels parce que nous allons étudier la fonction distance qui est une fonction continue à valeurs dans les réels.

La valeur absolue de la définition~\ref{DefKCGBooLRNdJf}\ref{ItemooWUGSooRSRvYC} permet de définir une norme sur \( \eR\).
\begin{lemma}
    L'application
    \begin{equation}
         x\mapsto | x |
    \end{equation}
     est une norme sur $\eR$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Grâce au lemme \ref{LemooANTJooYxQZDw} et à la remarque \ref{RemooJCAUooKkuglX}, on a, pour tous \(x,\ y,\ \lambda \in \eR \):
\begin{enumerate}
\item $| x |=0$ implique $x=0$,
\item $| \lambda x |=| \lambda | |x |$,
\item $| x+y |\leq | x |+| y |$,
\end{enumerate}
et donc, les conditions de la définition \ref{DefNorme} sont immédiatement vérifiées.
\end{proof}

\begin{normaltext}      \label{ooLCMFooQjMaxV}
    Nous verrons plus tard que cette norme donne lieu à une structure d'espace topologique. Tant sur \( \eQ\) que sur \( \eR\), nous considérons la topologie métrique correspondant à cette norme (hors cas rarissimes qui seront signalés). De plus, nous utiliserons toujours les caractérisations de la proposition~\ref{PropooUEEOooLeIImr} pour parler de suites convergentes et de suites de Cauchy.
\end{normaltext}


%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Compacité pour les réels}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\begin{lemma}[\cite{JUwQXOF}]\label{LemOACGWxV}
    Si \( a<b\in \eR\) alors le segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) est compact\footnote{Définition~\ref{DefJJVsEqs}}.
\end{lemma}
\index{compact!intervalle \( \mathopen[ a , b \mathclose]\)}

\begin{proof}
    Soit \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) par des ouverts. Nous posons
    \begin{equation}
        M=\{ x\in\mathopen[ a , b \mathclose]\tq \mathopen[ a , x \mathclose] \text{ admet un sous-recouvrement fini extrait de } \{ \mO_i \}_{i\in I} \}.
    \end{equation}
    Notre but est de prouver que \( b\in M\).
    \begin{subproof}

    \item[\( a\) est dans \( M\)]

        Le point \( a\) est naturellement dans un des \( \mO_i\). L'intervalle \( \mathopen[ a , a \mathclose]\) est donc recouvert par un seul des \( \mO_i\).

    \item[\( M\) est un intervalle]

        Soient \( m\in M\) et \( m'\in\mathopen[ a , m [\). Le sous-recouvrement fini qui recouvre \( \mathopen[ a , m \mathclose]\) recouvre a fortiori \( \mathopen[ a , m' \mathclose]\).

    \item[Les trois possibilités restantes]
        À ce niveau de la preuve, il reste trois possibilités pour \( M\) soit il est de la forme \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) ou \( \mathopen[ a , c [\) avec \( c<b\), soit il est de la forme \( \mathopen[ a , b \mathclose]\). Nous allons maintenant éliminer les deux premiers cas.

    \item[Ce que \( M\) n'est pas]

        D'abord \( M\) n'est pas de la forme \( \mathopen[ a , c [\) avec \( c<b\). Par l'absurde, commençons par considérer \( \mO_{i_0}\) un ouvert du recouvrement qui contient \( c\); choisissons  \(m \in \mO_{i_0}\) tel que \( m<c\). Alors \( m \in M \), et, si nous joignons \( \mO_{i_0}\) à un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , m \mathclose]\) alors nous avons un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , c \mathclose]\). On en déduit \( c\in M\).

        Ensuite \( M\) n'est pas de la forme \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) avec \( c<b\). En effet si on a un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) par des ouverts, alors un de ces ouverts contient \( c\) et donc contient des éléments de \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) plus grands que \( c\).
    \end{subproof}
    Nous déduisons que \( M=\mathopen[ a , b \mathclose]\) et qu'il est possible d'extraire un sous-recouvrement fini recouvrant \( \mathopen[ a , b \mathclose]\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]\label{LemCKBooXkwkte}
    Si \( K_1\) et \( K_2\) sont des compacts dans \( \eR\) alors \( K_1\times K_2\) est compact dans \( \eR^2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( K_1\times K_2\) par des ouverts; grâce au lemme~\ref{LemOWVooZKndbI} nous pouvons supposer que ce sont des carrés. Pour chaque \( x\in K_1\), l'ensemble \( \{ x \}\times K_2\) est compact et donc recouvert par un nombre fini des \( \mO_i\). Soit \( R_x\) un ensemble fini des \( \mO_i\) recouvrant \( \{ x \}\times K_2\).

    Vu que \( R_x\) est une collection finie de carrés nous pouvons considérer \( m_x\), le minimum des rayons. L'ensemble \( K_1\) est recouvert par les boules \( B(x,m_x)\) et il existe donc une collection finie de \( \{ x_i \}_{i\in A}\) tels que \( B(x_i,m_{x_i})\) recouvre \( K_1\).

    Alors \( \{ R_{x_i} \}_{i\in A}\) recouvre \( K_1\times K_2\) parce que \( R_{x_i}\) recouvre l'ensemble \( B(x_i,m_{x_i})\times \{ K_2 \}\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Conséquence: les fermés bornés sont compacts}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Théorème de Borel-Lebesgue] \label{ThoXTEooxFmdI}
    Une partie d'un espace vectoriel normé réel de dimension finie est compacte si et seulement si elle est fermée et bornée.
\end{theorem}
\index{théorème!Borel-Lebesgue}
\index{compact!fermé et borné}

\begin{proof}
    Sens direct.
    \begin{subproof}
    \item[Compact implique borné]
        En effet si \( K\) est non borné dans \( E\) alors \( K\) contient une suite \( (x_n)\) avec \( \| x_n \|>n\). Les boules \( B_i(x_i,\frac{ 1 }{3})\) sont disjointes. On pose \( \mO_0=\complement\bigcup_i\overline{ B(x_i,\frac{1}{ 5 }) }\), qui est ouvert comme complément d'un fermé. Pour \( i\geq 1\) nous posons \( \mO_i=B(x_i,\frac{1}{ 4 })\). Nous avons
        \begin{equation}
            K\subset\bigcup_{i\in \eN}\mO_i
        \end{equation}
        mais vu que \( x_i\) est uniquement dans \( \mO_i\), nous ne pouvons pas extraire de sous-recouvrement fini.
    \item[Compact implique fermé]
        Cela est la proposition~\ref{PropUCUknHx}.
    \end{subproof}
    Sens réciproque.
    \begin{subproof}
    \item[Un intervalle fermé et borné est compact dans \( \eR\)]
        C'est le lemme~\ref{LemOACGWxV}.
    \item[Un produit de segments est compact]
        Le produit de deux compacts de \( \eR\) est un compact dans \( \eR^2\) par le lemme~\ref{LemCKBooXkwkte}.
    \item[Un fermé et borné est compact]
        Soit \( K\) fermé et borné. Vu que \( K\) est borné, il est contenu dans un produit de segments. L'ensemble \( K\) est donc compact parce que fermé dans un compact, lemme~\ref{LemnAeACf}.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{example}[Compacité de la boule unité]
    La boule unité fermée \( \overline{ B(0,1) }\) d'un espace vectoriel normé de dimension finie est compacte parce que fermée et bornée. En dimension infinie, cela n'est plus le cas. Certes la boule unité est encore fermée et bornée, mais elle n'est plus compacte. En effet nous allons donner un recouvrement par des ouverts duquel il ne sera pas possible d'extraire un sous-recouvrement fini.

    Autour de chacune des extrémités des vecteurs de base, nous considérons la boule \( A_i=B(e_i,\frac{1}{ 3 })\). Ensuite aussi l'ouvert
    \begin{equation}
        B(0,1)\setminus\bigcup_i\overline{ B(e_i,\frac{1}{ 4 })}.
    \end{equation}
    Le tout recouvre \( B(0,1)\) mais toutes les premières boules sont nécessaires.
\end{example}
\index{compact!boule unité}

Le théorème de Bolzano-Weierstrass nous permettra de prouver plus simplement la non compacité en dimension infinie. Voir l'exemple~\ref{ExEFYooTILPDk}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites et limites dans les réels}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\label{SECooLLUGooOwZRyI}


\subsubsection{Limites, convergence}
%////////////////////////////////


Dans le cas de suites réelles, nous avons la caractérisation suivante qui est souvent donnée comme une définition lorsque seule la topologie sur \( \eR\) est considérée.
\begin{proposition}[Limite d'une suite numérique]	\label{PropLimiteSuiteNum}
	La suite $(x_n)$ est convergente si et seulement s'il existe un réel $\ell$ tel que
	\begin{equation}		\label{EqDefLimSuite}
		\forall \epsilon>0,\,\exists N\in\eN\tq\forall n\geq N,\,| x_n-\ell |<\epsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, le nombre $\ell$ est la limite de la suite $(x_n)$. Nous dirons aussi souvent que la suite \defe{converge}{} vers le nombre $\ell$.
\end{proposition}
\index{convergence!suite numérique}
\index{limite!suite numérique}

\begin{proof}
    La limite d'une suite dans un espace topologique est la définition~\ref{DefXSnbhZX}.

    Si \( x_n\to \ell\) et si \( \epsilon>0\) il existe \( N_{\epsilon}\) tel que pour tout \( n\geq N\) nous avons \( x_n\in B(\ell,\epsilon)\) (parce que cette boule est un ouvert contenant \( \ell\)). Vu la définition d'une boule (définition~\ref{ThoORdLYUu}) et de la norme sur \( \eR\) (par~\ref{ooLCMFooQjMaxV}), cette condition est bien \( | x_n-\ell |<\epsilon\).

    Dans l'autre sens, soit \( \mO\) un ouvert contenant \( \ell\). Par définition de la topologie, il existe \( \epsilon>0\) tel que \( B(\ell,\epsilon)\subset \mO\). La condition \eqref{EqDefLimSuite} nous assure qu'il existe \( N_{\epsilon} \) tel que pour tout \( n\geq N_{\epsilon}\) nous ayons
    \begin{equation}
        x_n\in B(\ell,\epsilon)\subset\mO,
    \end{equation}
    ce qui assure que la suite \( (x_n)\) converge vers \( \ell\) pour la topologie métrique de \( \eR\).
\end{proof}

Une façon équivalente d'exprimer le critère \eqref{EqDefLimSuite} est de dire que pour tout $\epsilon$ positif, il existe un rang $N\in\eR$ tel que l'intervalle $\mathopen[ \ell-\epsilon , \ell+\epsilon \mathclose]$ contient tous les termes $x_n$ au-delà de $N$.

Il est à noter que le rang $N$ dont il est question dans la définition de suite convergente dépend de~$\epsilon$.

Nous disons qu'une suite réelle $(x_n)$ converge\footnote{Voir la définition~\ref{PropLimiteSuiteNum} pour plus de détail.} vers $\ell$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $N$ tel que
\begin{equation}
	n>N\Rightarrow | x_n-\ell |\leq\varepsilon.
\end{equation}
Le concept fondamental de cette définition est la notion de valeur absolue qui permet de donner la «distance» entre deux réels. Dans un espace vectoriel normé quelconque, cette notion est généralisée par la distance associée à la norme (définition~\ref{DefEVNetDistance}). Nous pouvons donc facilement définir le concept de convergence d'une suite dans un espace vectoriel normé : ce sera la définition~\ref{DefCvSuiteEGVN}.


\subsubsection{Opérations sur les limites}
%////////////////////////

\begin{lemma}       \label{LEMooSFBLooKSXiyj}
    Si \( a\) et \( b\) sont des suites dans \( \eR\), et si elles sont convergentes, alors la suite somme \( a+b\) est convergente et sa limite est la somme des limites.
\end{lemma}

\begin{proof}
    La fonction 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eR\times \eR&\to \eR \\
            (x,y)&\mapsto x+y 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est continue. Donc elle commute avec la limite. Nous notons \( x\) et \( y\) les limites des suites \( (x_n)\) et \( (y_n)\). Le calcul est le suivant\footnote{Assurez vous d'être capable de justifier les étapes.} :
    \begin{equation}
        \lim (x_n+y_n)=\lim f(x_n,y_n)=f\big( \lim_{n\to \infty} (x_n,y_n) \big)=f(x,y)=x+y.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooIQOAooJPMoDD}
    Soient des suites à valeurs réelles \( (a_i)\) et \( (b_j)\) si elles sont convergentes, alors la suite \( ab\) est convergente et
    \begin{equation}
        \big( \lim_ia_i \big)\big( \lim_jb_j \big)=\lim_i(a_ib_i).
    \end{equation}
\end{proposition}
 
\subsection{Exemples}
%//////////////////////////

\begin{example}
	Quelques suites usuelles.
	\begin{enumerate}
		\item
			La suite $x_n=\frac{1}{ n }$ converge vers $0$.
		\item
			La suite $x_n=(-1)^n$ ne converge pas.
	\end{enumerate}
\end{example}

Deux limites pour voir comment ça fonctionne.
\begin{lemma}
    Si \( r>1\) nous avons :
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \lim_{n\to \infty} r^n=\infty\).
        \item
            \( \lim_{n\to \infty} \frac{ r^n }{ n }=\infty\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vu que \( r>1\) nous pouvons écrire \( r=1+\delta\) avec \( \delta>0\). La formule du binôme de Newton \eqref{EqNewtonB} nous donne
    \begin{equation}
        (1+\delta)^n=\sum_{k=0}^n{k\choose n}\delta^k>{1\choose n}\delta=n\delta.
    \end{equation}
    La proposition \ref{ThoooKJTTooCaxEny} (\( \eR\) est archimédien) nous indique que \( n\delta\) est arbitrairement grand lorsque \( n\) est grand, quelle que soit \( \delta>0\). Cela finit la preuve de la première limite.

    Pour la seconde, nous posons \( a_n=\frac{ r^n }{ n }\). Nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ a_{n+1} }{ a_n }=\frac{ n }{ n+1 }r.
    \end{equation}
    Vu que \( \frac{ n }{ n+1 }\to 1\), la suite \( \frac{ n }{ n+1 }r\) tend vers \( r>0\), et en particulier pour tout \( \delta>0\) tel que \( r>1+\delta\), il existe \( N\in \eN\) tel que, pour tout \( n > N \),
    \begin{equation}
        \frac{ n }{ n+1 }r>1+\delta.
    \end{equation}
    Soit maintenant \( k\in \eN\). En utilisant un produit télescopique,
    \begin{equation}
        a_{N+k}=a_N\frac{ a_{N+1} }{ a_N }\frac{ a_{N+2} }{ a_{N+1} }\cdots\frac{ a_{N+k} }{ a_{N+k-1} }>a_N(1+\delta)^{k-1}.
    \end{equation}
    Or \( (1+\delta)^{k-1}\) tend vers \( \infty\) lorsque \( k\to \infty\) par le premier point. Donc nous avons \( \lim_{n\to \infty} r^n/n=\infty\).
\end{proof}


\begin{definition}      \label{DEFooEWRTooKgShmT}
    Nous disons que deux suites \( (u_n)\) et \( (v_n)\) sont \defe{équivalentes}{equivalence@équivalence!de suites} s'il existe une fonction \( \alpha\colon \eN\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            pour tout \( n\) à partir d'un certain rang, \( u_n=v_n\alpha(n)\)
        \item
            \( \alpha(n)\to 1\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{lemma}[Formule de Stirling\cite{MEHuVnb}]        \label{LemCEoBqrP}
    Nous avons l'équivalence de suites
    \begin{equation}
        n!\sim \left( \frac{ n }{ e } \right)^n\sqrt{2\pi n}.
    \end{equation}
\end{lemma}
\index{formule!Stirling}

\subsubsection{Suites croissantes et bornées}
%//////////////////////////////////////

Une suite est dite \defe{contenue}{} dans un ensemble $A$ si $x_n\in A$ pour tout $n$. Une suite est \defe{bornée supérieurement}{bornée!suite} s'il existe un $M$ tel que $x_n\leq M$ pour tout $n$. De la même manière, la suite est bornée inférieurement s'il existe un $m$ tel que $x_n\geq m$ pour tout $n$.

Le lemme suivant est souvent utilisé pour prouver qu'une suite est convergente.
\begin{lemma}		\label{LemSuiteCrBorncv}
	Une suite croissante et bornée supérieurement converge. Une suite décroissante bornée inférieurement est convergente.
\end{lemma}

Une erreur courante est de croire que la borne est la limite : le lemme n'affirme pas ça. Par contre il est vrai que la borne donne \ldots hum \ldots une borne inférieure (ou supérieure) pour la limite

\begin{theorem}[thème \ref{THEMEooQQBHooLcqoKB}]     \label{THOooRDYOooJHLfGq}
	Toute suite réelle contenue dans un compact de \( \eR\) admet une sous-suite convergente.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous allons prouver ce théorème par l'absurde en supposant l'existence d'une suite ne contenant pas de sous-suite convergente tout en étant contenue dans le compact \( K\). Avant de nous lancer dans cela, nous allons rappeler ce qu'implique une suite convergente contenue dans \( K\).

    Soit une suite \( (x_k)\) contenue dans \( K\); nous supposons que \( x_k\stackrel{\eR}{\longrightarrow} a\) avec \( a\in \eR\). Vu que \( K\) est fermé (Borel-Lebesgue \ref{ThoXTEooxFmdI}), et vue la proposition \ref{PROPooBBNSooCjrtRb}, nous avons \( a\in K\).

    De plus, la convergence \( x_k\to a\) implique que pour tout voisinage \( \mO_a\) de \( a\), il existe une infinité de \( k\in \eN\) tels que \( x_k\in\mO\).

    Cela étant dit et clair, nous faisons la preuve par l'absurde. Nous supposons que \( (x_k)\) n'admet pas de sous-suite convergente. Soit \( a\in K\); aucune sous-suite de \( (x_k)\) ne converge vers \( a\). En particulier, il existe un voisinage ouvert \( \mO_a\) de \( a\) et une partie finie \( I_a\) de \( \eN\) tel que \( x_k\in \mO_a\) seulement pour \( k\in I_a\).

    Les ouverts \( \mO_a\) recouvrent \( K\); nous pouvons en extraire un sous-recouvrement fini (c'est la définition \ref{DefJJVsEqs}). Nous avons donc des points \( a_1,\ldots, a_n\) tels que 
    \begin{equation}
        K\subset \bigcup_{i=1}^n\mO_{a_i}
    \end{equation}
    et tels que pour chaque \( \mO_{a_i}\), nous avons \( x_k\in \mO_{a_i}\) seulement pour \( k\in I_{a_i}\). Bien entendu, toute la suite est dans \( K\) et donc dans l'union.

    En conclusion, nous avons \( \eN=\bigcup_{i=1}^n I_{a_i}\), ce qui prouve que \( \eN\) est un ensemble fini. Contradiction avec la proposition \ref{PROPooBYKCooGDkfWy}\ref{ITEMooKPDKooGRhFik} qui dit que \( \eN\) est infini.
\end{proof}

% Inutile de replacer cette proposition plus loin : on en a besoin pour démontrer Weierstrass. Quitte à maintenir, il faut réénoncer pour un espace vectoriel normé et prouver.
\begin{proposition}		\label{PropCvRpComposante}
	Une suite $(x_n)$ dans $\eR^m$ est convergente dans $\eR^m$ si et seulement si les suites de chaque composante sont convergentes dans $\eR$. Dans ce cas nous avons
	 \begin{equation}
		 \lim x_n=\Big( \lim(x_n)_1,\lim (x_n)_2,\ldots,\lim (x_n)_m \Big)
	 \end{equation}
	 où $(x_n)_k$ dénote la $k$-ième composante de $(x_n)$.
\end{proposition}

\begin{example}
	La suite $x_n=\big( \frac{1}{ n },1-\frac{1}{ n } \big)$ converge vers $(0,1)$ dans $\eR^2$. En effet, en utilisant la proposition~\ref{PropCvRpComposante}, nous devons calculer séparément les limites
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\lim\frac{1}{ n }&=0\\
			\lim\big( 1-\frac{1}{ n } \big)&=1.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{example}

\begin{example}
	Étant donné que la suite $(-1)^n$ n'est pas convergente, la suite $x_n=\big( (-1)^n,\frac{1}{ n } \big)$ n'est pas convergente dans $\eR^2$.
\end{example}

\subsubsection{Suites adjacentes}
%///////////////////////////////

\begin{definition}[\cite{ooZZNWooSIipwW}]       \label{DEFooDMZLooDtNPmu}
    Les suites \( (a_n)\) et \( (b_n)\) sont \defe{adjacentes}{suites adjacentes} si l'une est croissante, l'autre décroissante et si \( a_n-b_n\to 0\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Théorème des suites adjaentes]      \label{THOooZJWLooAtGMxD}
    Nous considérons des suites adjacentes \( (a_n)\) et \( (b_n)\) avec \( (a_n)\) croissante et \( (b_n)\) décroissante. Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            \( b_n\geq a_n\) pour tout \( n\),
        \item
            \( a_n\leq b_q\) pour tout \( n\) et \( q\). C'est à dire que toute la suite \( a\) est plus petite que toute la suite \( b\).
        \item
            les suites \( a\) et \( b\) sont convergentes,
        \item
            les suites \( a\) et \( b\) convergent vers la même limite, notée \( \ell\),
        \item
            nous avons \( a_n\leq \ell\leq b_n\) pour tout \( n\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    La suite \( n\mapsto b_n-a_n\) est décroissante parce que \( b_n-a_n\geq b_{n+1}-a_{n+1}\). Comme en plus \( b_a-a_n\to 0\) nous avons
    \begin{equation}
        b_n-a_n\geq 0
    \end{equation}
    pour tout \( n\in \eN\). De plus \( a_n\leq b_0\) pour tout \( n\) parce que si \( a_N>b_0\) alors, \( b\) étant décroissante, \( a_N>b_0\geq b_N\) qui est contraire à ce que nous venons de prouver. La suite \( a\) étant croissante et majorée, elle est convergente\footnote{Proposition \ref{LemSuiteCrBorncv}.}; notons \( \ell\) sa limite.

    La suite \( b\) peut maintenant être écrite par
    \begin{equation}
        b_n=(b_n-a_n)+a_n
    \end{equation}
    qui est une somme de deux suites convergentes. Elle est donc convergente et sa limite est la somme des limites\footnote{Lemme \ref{LEMooSFBLooKSXiyj}.}, donc
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} b_n=\lim_{n\to \infty} (b_n-a_n)+a_n=0+\ell=\ell.
    \end{equation}
    Voila. Donc les suites \( a\) et \( b\) convergent et ont la même limite.

    Pour tout \( n,q\in \eN\) nous avons l'inégalité \( a_n\leq b_q\). En prenant la limite \( n\to \infty\) nous trouvons
    \begin{equation}
        \ell\leq b_q
    \end{equation}
    pour tout \( q\). Et de la même façon, \( b_n\geq a_q\) donne \( \ell\geq a_q\). L'un avec l'autre donne
    \begin{equation}
        a_q\leq \ell\leq b_q
    \end{equation}
    pour tout \( q\in \eN\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooXFPIooCLUvzV}]      \label{PROPooXOOCooGMqJNe}
    Soit une suite \( (a_n)\) dans \( \eR\).  Nous supposons que les suites extraites \( (a_{2n})\) et \( (a_{2n+1})\) convergent vers la même limite notée \( \ell\).

    Alors \( a_n\to \ell\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Il existe \( N_1\) tel que \( | a_{2n}-\ell |\leq \epsilon\) dès que \( n\geq N_1\). Il existe également \( N_2\) dès que \( | a_{2n+1}-\ell |\leq \epsilon\) dès que \( n\geq N_2\).

    Nous posons \( N=\max\{ 2N_1,2N_2+2 \}\) et nous avons, pour tout \( n\geq N\) :
    \begin{equation}
        | a_n-\ell |\leq \epsilon,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( a\to \ell\).
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ouverts, voisinage, topologie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Lorsque $x\in E$, nous rappelons qu'un voisinage\footnote{Définition~\ref{DefFermeVoisinage}.} de $x$ est n'importe quel sous-ensemble de $E$ qui contient une boule ouverte centrée en $x$. La proposition \ref{ThoPartieOUvpartouv} nous dit qu'un ensemble est ouvert s'il contient un voisinage de chacun de ses points. Au passage, rappelons que l'ensemble vide est ouvert.

Pour rappel (de la remarque \ref{RemQDRooKnwKk}~\ref{ITEMooUIHJooXAFaIz}, l'ensemble des boules ouvertes d'un espace métrique génère la topologie de l'espace.

Nous rappelons qu'une partie $A$ d'un espace métrique est dite bornée\footnote{Définition~\ref{DefEnsembleBorne}.} s'il existe une boule\footnote{À titre d'exercice, convainquez-vous que l'on peut dire boule \emph{ouverte} ou \emph{fermée} au choix sans changer la définition.} qui contient $A$.

Mais revenons à \( \eR \)\dots
\begin{lemma}  \label{LemSupOuvPas}
Le supremum d'une partie ouverte de \( \eR\) n'est pas dans l'ensemble (et n'est donc pas un maximum).
\end{lemma}

\begin{proof}
Soit $\mO$, un ensemble ouvert et $s$, son supremum. Si $s$ était dans $\mO$, on aurait un voisinage $B=B(s,r)$ de $s$ contenu dans $\mO$. Le point $s+r/2$ est alors à la fois dans $\mO$ et plus grand que $s$, ce qui contredit le fait que $s$ soit un supremum de $\mO$.
\end{proof}

Par le même genre de raisonnements, on montre que l'union et l'intersection de deux ouverts sont encore des ouverts.

\begin{remark}
L'intersection d'une \emph{infinité} d'ouverts n'est pas spécialement un ouvert comme le montre l'exemple suivant :
\[
  \mO_i=]1,2+\frac{ 1 }{ i }[.
\]
Tous les ensembles $\mO_i$ contiennent le point $2$ qui est donc dans l'intersection. Mais quel que soit le $\epsilon>0$ que l'on choisisse, le point $2+\epsilon$ n'est pas dans $\mO_{(1/\epsilon)+1}$. Donc aucun point au-delà de $2$ n'est dans l'intersection, ce qui prouve que $2$ ne possède pas de voisinages contenus dans $\bigcap_{i=1}^{\infty}\mO_i$.
\end{remark}

\begin{proposition}     \label{PROPooANIOooIJHelX}
Quels que soient les ensembles $A$ et $B$ dans $\eR$, nous avons
\[
  \sup(A\cap B)\leq\sup A\leq\sup(A\cup B).
\]
\end{proposition}
Nous laissons le lecteur le prouver, même si ce n'est pas dans notre habitude.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Intervalles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Connexité}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Nous allons déterminer tous les sous-ensembles connexes\footnote{Définition~\ref{DefIRKNooJJlmiD}.} de $\eR$. Pour cela nous relisons d'abord la notion d'intervalle donnée en~\ref{DefEYAooMYYTz}. La partie \( I\subset \eR\) est un intervalle si pour tout \( a,b\in I\), tout nombre entre \( a\) et \( b\) est également dans \( I\). Cette définition englobe tous les exemples connus d'intervalles ouverts, fermés avec ou sans infini : $[a,b]$, $[a,b[$, $]-\infty,a]$, \ldots L'ensemble \( \eR\) lui-même est un intervalle.

Si \( I\) est un intervalle, les nombres \( \inf(I)\) et \( \sup(I)\)\footnote{Qui existent par la proposition~\ref{DefSupeA}, quitte à poser \( \pm\infty\) comme infimum et supremum lorsque \( I\) n'est pas borné.} sont les \defe{extrémités}{extrémité!d'un intervalle} de \( I\).

\begin{definition}      \label{DefLISOooDHLQrl}
	Étant donnés deux points $a$ et $b$ dans $\eR^p$ on appelle \defe{segment}{segment!dans $\eR^p$} d'extrémités $a$ et $b$, et on note $[a,b]$, l'image de $[0,1]$ par l'application $s: [0,1]\to \eR^p$, $s(t)= (1-t)a+tb$.  On pose $]a,b[=s\left(]0,1[\right)$, et  $]a,b]=s\left(]0,1]\right)$.
\end{definition}
Il faut observer que le segment $[a,b]$ est une courbe orientée : certes en tant que ensembles, $[a,b]=[b,a]$, mais si nous regardons la fonction de $t$ correspondante à $[b,a]$, nous voyons qu'elle va dans le sens inverse de celle qui correspond à $[a,b]$. Nous approfondirons ces questions lorsque nous parlerons d'arcs paramétrés autour de la section~\ref{SecArcGeometrique}.

Le segment $[b,a]$ est l'image de l'application $r\colon [0,1]\to \eR^p$ donnée par $r(t)=(1-t)b+ta$.

\begin{example} \label{EXooJFDPooBZADKs}
    L'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \mathopen] 0 , 2\pi \mathclose[&\to S^1 \\
                x&\mapsto \begin{pmatrix}
                    \cos(x)    \\
                    \sin(x)
                \end{pmatrix}
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un homéomorphisme. Vu que \( \mathopen] 0 , 2\pi \mathclose[\) est connexe (proposition~\ref{PropInterssiConn}) la proposition~\ref{PropGWMVzqb} implique que le cercle privé d'un point est connexe.
\end{example}

\begin{theorem}[Théorème des bornes atteintes]\label{ThoMKKooAbHaro}
    Une fonction à valeurs réelles continue sur un compact est bornée et atteint ses bornes.

	C'est à dire qu'il existe $x_0\in K$ tel que $f(x_0)=\inf\{ f(x)\tq x\in K \}$ ainsi que $x_1$ tel que $f(x_1)=\sup\{ f(x)\tq x\in K \}$.
\end{theorem}
\index{compact!et fonction continue}

\begin{proof}
    Soient un espace topologique compact \( K\) et une fonction continue \( f\colon K\to \eR\). Alors le théorème~\ref{ThoImCompCotComp} indique que \( f(K)\) est compact. Par conséquent \( f(K)\) est un fermé borné de \( \eR\) par le théorème de Borel-Lebesgue~\ref{ThoXTEooxFmdI}. Vu que \( f(K)\) est borné, la fonction \( f\) est bornée.

    De plus \( f(K)\) étant fermé, son infimum est un minimum et son supremum est un maximum : il existe \( x\in K\) tel que \( f(x)=\sup f(K)\) et il existe \( y\in K\) tel que \( f(y)=\inf f(K)\).
\end{proof}

Le théorème suivant est un cas particulier du théorème~\ref{ThoBWFTXAZNH} qui donne pour tout espace métrique, l'équivalence entre la compacité et la compacité séquentielle.
\begin{theorem}[Théorème de Bolzano-Weierstrass]		\label{ThoBolzanoWeierstrassRn}
	Toute suite contenue dans un compact de \( \eR^m\) admet une sous-suite convergente.
\end{theorem}
\index{compact!Bolzano-Weierstrass dans \( \eR^n\)}
\index{théorème!Bolzano-Weierstrass dans \( \eR^n\)}

\begin{proof}
    Nous rappelons qu'une partie compacte de \( \eR^n\) est fermée et bornée par le théorème de Borel-Lebesgue~\ref{ThoXTEooxFmdI}.

    Soit $(x_n)$ une suite contenue dans une partie bornée de $\eR^m$. Considérons $(a_n)$, la suite réelle des premières composantes des éléments de $(x_n)$ : pour chaque $n\in\eN$, le nombre $a_n$ est la première composante de $x_n$. Étant donné que la suite $(x_n)$ est bornée, il existe un $M$ tel que $\| x_n \|<M$. La croissance de la fonction racine carrée donne
	\begin{equation}
        | a_n |\leq\| x_n \|\leq M.
	\end{equation}
    La suite $(a_n)$ est donc une suite réelle bornée et donc contient une sous-suite convergente par le théorème correspondant dans \( \eR\) :  \ref{ThoBWFTXAZNH}. Soit $a_{I_1}$ une sous-suite convergente de $(a_n)$. Nous considérons maintenant $x_{I_1}$, c'est à dire la suite de départ dont on a enlevé tous les éléments qu'il faut pour qu'elle converge en ce qui concerne la première composante.

	Si nous considérons la suite $b_{I_1}$ des \emph{secondes} composantes de $x_{I_1}$, nous en extrayons, de la même façon que précédemment, une sous-suite convergente, c'est à dire que nous avons un $I_2\subset I_1$ tel que $b_{I_2}$ est convergent. Notons que $a_{I_2}$ est une sous-suite de la (sous) suite convergente $x_{I_1}$, et donc $a_{I_2}$ est encore convergente.

	En continuant ainsi, nous construisons une sous-sous-sous-suite $x_{I_3}$ telle que la suite des \emph{troisièmes} composantes est convergente. Lorsque nous avons effectué cette procédure $m$ fois, la suite $x_{I_m}$ est une suite dont toutes les composantes convergent, et donc est une suite convergente par la proposition~\ref{PropCvRpComposante}.

	Le tableau suivant donne un petit schéma de la façon dont nous procédons. Les $\bullet$ sont les éléments de la suite que nous gardons, et les $\times$ sont ceux que nous «jetons».
	\begin{equation}
		\begin{array}{lccccccccccc}
			x_{\eN}	&	\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\bullet&\ldots\\
			x_{I_1}	&	\times&\bullet&\bullet&\times&\bullet&\times&\times&\bullet&\bullet&\bullet&\ldots\\
			x_{I_2}	&	\times&\bullet&\times&\times&\bullet&\times&\times&\bullet&\bullet&\times&\ldots\\
			\vdots\\
			x_{I_m}	&	\times&\times&\times&\times&\bullet&\times&\times&\times&\bullet&\times&\ldots
		\end{array}
	\end{equation}
	La première ligne, $x_{\eN}$, est la suite de départ.
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorFHbMqGGyi}
    Si un suite est croissante et bornée alors elle est convergente.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Nous nommons \( (x_n)\) la suite et nous prenons un majorant \( M\). Toute la suite est alors contenue dans le compact \( \mathopen[ x_0 , M \mathclose]\), ce qui donne une sous-suite \( (x_{\alpha(n)})\) convergente par le théorème de Bolzano-Weierstrass~\ref{ThoBolzanoWeierstrassRn}. Si \( \ell\) est la limite de cette sous-suite alors nous avons \( \ell\geq x_n\) pour tout \( n\).

    Pour tout \( \epsilon>0\) il existe \( K\) tel que si \( n>K\) alors \( | \ell-x_{\alpha(n)} |<\epsilon\). Vu que \( \ell\) majore la suite nous avons même
    \begin{equation}
        x_{\alpha(n)}+\epsilon>\ell.
    \end{equation}
    Vu que la suite est croissante pour tout \( m>\alpha(K)\) nous avons \( x_m+\epsilon>l\), ce qui signifie \( | x_m-\ell |<\epsilon\).
\end{proof}
Nous aurons une version pour les fonctions croissantes et bornées en la proposition~\ref{PropMTmBYeU}.

La proposition suivante dit que la notion d'ensemble non dénombrable ne prend pas réellement de force entre \( \eR\) et \( \eR^n\) : il n'y a pas moyen de caser \( \eR\) dans \( \eR^n\) de façon à ce qu'il y tienne à son aise.

\begin{proposition}
    Une partie non dénombrable de \( \eR^n\) possède un point d'accumulation\footnote{Définition \ref{DEFooGHUUooZKTJRi}.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit une partie \( A\subset \eR^n\) sans point d'accumulation. Nous allons prouver que \( A\) est dénombrable.

    Soient les compacts \( K_n=\overline{ B(0,n) }\). La partie \( A\cap K_n\) est finie; sinon elle aurait une partie en bijection avec \( \eN\) (proposition~\ref{PROPooUIPAooCUEFme}) et donc une suite. Or une suite dans un compact possède un point d'accumulation par le théorème~\ref{ThoBolzanoWeierstrassRn}.

    Donc tous les \( A\cap K_n\) sont finis. Vu que \( A=\bigcup_nA\cap K_n\), l'ensemble \( A\) est une réunion dénombrable d'ensembles finis. Il est donc dénombrable.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Connexité par arcs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
  Le sous-ensemble $A \subset \eR^n$ est \defe{connexe par arcs}{connexe!par arc} si pour tout $x, y \in A$, il existe un chemin\footnote{Attention : ici quand on dit \emph{chemin}, on demande que l'application soit continue. Dans de nombreux cours de géométrie différentielle, on demande $ C^{\infty}$. Il faut s'adapter au contexte.} contenu dans $A$ les reliant, c'est-à-dire une application continue
  \begin{equation*}
    \gamma : [0,1] \to \eR^n \tq \gamma(0) = x~\text{et}~\gamma(1) = y
  \end{equation*}
  avec $\gamma(t) \in A$ pour tout $t\in [0,1]$.
\end{definition}

\begin{normaltext}      \label{NORMooQXKVooXOmMlX}
    La connexité d'un ensemble n'implique pas sa connexité par arc. Il suffit pour cela de prendre un ensemble constitué de deux connexes reliés par un chemin de longueur infinie (le graphe d'une fonction de type \( \sin(1/x)\) par exemple).
\end{normaltext}

%TODO : placer ici l'exemple de ce graphe à qui on ajoute le segment vertical de (0,0) à (0,1).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Topologie de la droite réelle complétée}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SUBSECooKRRUooSlZSmM}

Nous introduisons l'ensemble \( \bar\eR=\eR\cup\{ \pm\infty \}\). À présent les symboles \( +\infty\) et \( -\infty\) n'ont aucune signification particulière; il s'agit seulement de deux éléments que nous ajoutons à \( \eR\) pour former un ensemble que nous notons \( \bar \eR\).

Pas plus tard qu'immédiatement nous leur donnons une signification en définissant une topologie sur \( \bar\eR\). Les ouverts sur \( \bar \eR\) sont
\begin{enumerate}
    \item
        tous les ouverts de \( \eR\),
    \item
        les intervalles de la forme \( \mathopen] -\infty , a \mathclose[\) pour tous les \( a\in \eR\),
    \item
        les intervalles de la forme \( \mathopen] a , +\infty \mathclose[\) pour tous les \( a\in \eR\),
    \item
        la topologie engendrée par toutes ces parties de \( \bar \eR\).
\end{enumerate}

Par construction, les boules de \( \eR\) et les intervalles \( \mathopen] -\infty , a \mathclose[\) et \( \mathopen] a , +\infty \mathclose[\) forment une base de topologie pour \( \bar \eR\).

Si \( f\) est une fonction \( f\colon \eR\to \eR\), que signifie \( \lim_{x\to \infty} f(x)\) ? Il s'agit de considérer la fonction élargie
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \tilde f\colon \bar \eR&\to \bar\eR \\
        x&\mapsto \begin{cases}
            f(x)    &   \text{si } x\in \eR\\
            0    &    \text{si } x=\pm\infty.
        \end{cases}
    \end{aligned}
\end{equation}
Ensuite, c'est la définition topologie usuelle de la limite. Notons que les limites en \( a\) ne dépendent pas de la valeur effective de \( f\) en \( a\), donc le prolongement par \( 0\) est sans conséquences. Nous pouvions tout aussi bien prolonger par \( 4\).

Le même raisonnement tient pour donner un sens à \( \lim_{x\to a} f(x)=\pm \infty\).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Limite pointée ou épointée ?}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SUBSECooVHKCooYRFgrb}

Nous sommes des intégristes sur ce point. Nous ne savons pas ce qu'est la limite pointée et nous ne voulons pas le savoir; tant et si bien que nous disons «limite» là où d'autres auraient le scrupule de préciser «épointée». Le fait est que nous voulons :
\begin{enumerate}
    \item
        la définition de la continuité sur un intervalle est que l'image inverse d'un ouvert est un ouvert
    \item
        une fonction est continue en \( a\) si et seulement si sa limite en \( a\) existe et vaut \( f(a)\)
    \item
        une fonction est continue sur un intervalle si et seulement si elle est continue en chacun de ses points.
\end{enumerate}
Si par incroyable vous lisiez ces lignes dans l'idée de préparer un concours d'enseignement en France, soyez toutefois au courant de l'existence d'un truc qui s'appelle «limite pointée», et que, en France, dans le cadre de l'enseignement au lycée et uniquement dans ce cadre, le mot «limite» désigne la limite pointé. Partout ailleurs dans le monde et dans n'importe quel autre contexte, c'est la limite telle que donnée ici qui a cours.

Je dis rarement du mal de Wikipédia, et je prends presque toujours Wikipédia comme référence en cas de doute, mais si vous voulez mon avis sur ce point, vous pouvez lire \cite{ooEJTBooFehGbZ}.


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie réelle en dimension $n$}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Dans cette section, nous travaillons dans l'espace $\eR^n$ pour un certain naturel $n$. Nous y définissons la notion d'ouvert et de fermé, qui sont la base de la topologie générale. Notons que ces définitions n'ont de sens que relativement à l'espace ambiant, aussi un ouvert de $\eR$ ne sera en général pas un ouvert de $\eR^2$~: d'une part, il n'y a pas d'inclusion canonique de $\eR$ dans $\eR^2$ (les ouverts du second ne sont même pas des sous-ensembles du premier) et, d'autre part, les définitions se basent sur la notion de boule de $\eR^n$ qui dépend évidemment de la valeur de $n$ (une boule dans $\eR$ est un intervalle, dans $\eR^2$ c'est un disque, etc.)

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ouverts et fermés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefZVuBbqp}
	La \defe{boule ouverte}{boule!ouverte} de centre $x_0 \in \eR^n$ et de rayon $r \in
	\eR^+$ est définie par
	\begin{equation}
		B(x_0,r) = \{ x \in \eR^n \tq \norme{x - x_0} < r \},
	\end{equation}
	tandis que la \defe{boule fermée}{boule!fermée} de centre $x_0$ et de rayon $r$ est
	\begin{equation}
		\bar B(x_0,r) = \{ x \in \eR^n \tq \norme{x - x_0} \leq r \};
	\end{equation}
	la différence est que l'inégalité dans la première est stricte.
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefUOyCQtW}
    Une partie \( A\) de \( \eR^n\) est \defe{ouverte}{ouvert!dans $\eR^n$} si pour tout \( a\in A\) il existe \( r>0\) tel que \( B(a,r)\subset A\). Une partie est donc ouverte lorsqu'elle contient une boule autour de chacun de ses éléments.
\end{definition}
Cette définition est évidemment à mettre en rapport avec le théorème~\ref{ThoPartieOUvpartouv}.

Le lemme suivant justifie le vocabulaire des définitions~\ref{DefZVuBbqp}.
\begin{lemma}   \label{LemMESSExh}
    Pour tout $x \in \eR^n$ et tout $r >0$ la boule \( B(x,r)\) est ouverte.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Afin de prouver que la boule est ouverte, nous prenons un point $p\in B(x,r)$, et nous allons montrer qu'il existe une boule autour de $p$ qui est contenue dans $B(x,r)$.

    Étant donné que $p\in B(x,r)$, nous avons $d(p,x)<r$. Prouvons que la boule $B\big(p,r-d(p,x)\big)$ est contenue dans $B(x,r)$. Pour cela, nous prenons $p'\in B\big(p,r-d(p,x)\big)$, et nous essayons de prouver que $p'\in B(x,r)$. En effet, en utilisant l'inégalité triangulaire,
    \begin{equation}
	    d(x,p')\leq d(x,p)+d(p,p')\leq d(x,p)+r-d(p,x)=r.
    \end{equation}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Intérieur, adhérence et frontière}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
  Soient $A \subset \eR^n$ et $x \in \eR^n$. Le point $x$ est \defe{intérieur}{intérieur} à $A$ s'il existe une boule autour de $x$ complètement contenue dans $A$. L'ensemble des points intérieurs à $A$ est noté $\Int A$ ou $\mathring A$, de sorte qu'on a précisément
  \begin{equation*}
    x \in \Int A \iffdefn  \exists \epsilon > 0 \tq
    B(x,\epsilon) \subset A.
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{normaltext}

La notion d'adhérence a déjà été définie en~\ref{DEFooSVWMooLpAVZR}, et précisé par le lemme~\ref{LEMooILNCooOFZaTe}. Dans le cas de \( \eR^n\) dans lequel les boules forment une base de la topologie nous pouvons encore préciser de la façon suivante:
\begin{equation}
	x \in \Adh A \iffdefn \forall \epsilon > 0, B(x,\epsilon) \cap A \neq \emptyset
\end{equation}
\end{normaltext}

On vérifiera que les notations et les dénominations sont cohérentes en prouvant la proposition suivante.
\begin{proposition}Pour $\epsilon > 0$,
  \begin{enumerate}
  \item l'adhérence de $B(x,\epsilon)$ est $\bar B(x,\epsilon)$,
  \item l'intérieur de $\bar B(x,\epsilon)$ est $B(x,\epsilon)$,
  \item la boule ouverte $B(x,\epsilon)$ est un ouvert,
  \item la boule fermée $\bar B(x,\epsilon)$ est un fermé.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

Nous avons également les liens suivants entre intérieur, adhérence, ouvert, fermé et passage au complémentaire (noté ${}^c$)~:
\begin{proposition}
Si $A \subset \eR^n$ et $A^c = \eR^n\setminus A$, nous
  avons
  \begin{enumerate}
  \item $(\Int A)^c = \Adh (A^c)$ et $(\Adh A)^c = \Int
    (A^c)$,
  \item $A$ est ouvert si et seulement si $A^c$ est fermé,
  \item $\Int A$ est le plus grand ouvert contenu dans $A$,
  \item $\Adh A$ est le plus petit fermé contenant $A$,
  \end{enumerate}
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Point d'accumulation, point isolé}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les définitions de point d'accumulation et de point isolé sont \ref{DEFooGHUUooZKTJRi} et \ref{DEFooXIOWooWUKJhN}. Nous voyons maintenant ce que ces définitions donnent dans le cas de l'espace topologique \( \eR\).

\begin{lemma}
    Soit $D\subset\eR$. Un point $a\in D$ est isolé dans $D$ si et seulement si existe $\varepsilon>0$ tel que
    \begin{equation}
        \mathopen[ a-\varepsilon , a+\varepsilon \mathclose]\cap D=\{ a \}.
    \end{equation}
    Autrement dit, il existe un intervalle autour de $a$ dans lequel $a$ est le seul élément de $D$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Un point $a\in \eR$ est un point d'accumulation de $D$ si pour tout $\varepsilon>0$,
    \begin{equation}
        \Big( \mathopen[ a-\varepsilon , a+\varepsilon \mathclose]\setminus\{ a \} \Big)\cap D\neq\emptyset.
    \end{equation}
    Autrement dit, quel que soit l'intervalle autour de  $a$ que l'on considère, le point $a$ n'est pas tout seul dans $D$.
\end{lemma}




%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Limite de suite}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Limite d'une suite dans $\eR^m$]
	Une suite de points $(x_n)$ dans $\eR^m$ est dite \defe{convergente}{convergence!suite dans $\eR^m$} s'il existe un élément $\ell\in\eR^m$ tel que
	\begin{equation}	\label{EqCondLimSuite}
		\forall\varepsilon>0,\,\exists N\in \eN\tq\,\forall n\geq N,\,\| x_n-\ell \|<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite!suite dans $\eR^m$} de la suite $(x_n)$ et nous écrivons $\lim x_n=\ell$ ou plus simplement $x_n\to \ell$.
\end{definition}
Notez aussi la similarité avec la définition~\ref{PropLimiteSuiteNum}.

\begin{remark}
	Nous n'écrivons pas «$\lim_{n\to\infty}x_n$» parce que, lorsqu'on parle de suites, la limite est \emph{toujours} lorsque $n$ tend vers l'infini. Il n'y a aucun intérêt à chercher par exemple $\lim_{n\to 4}x_n$ parce que cela vaudrait $x_4$ et rien d'autre.

	Ceci est une différence importante avec les limites de fonctions.
\end{remark}

\begin{lemma}[Unicité de la limite]
	Il ne peut pas y avoir deux nombres différents qui satisfont à la condition \eqref{EqCondLimSuite}. En d'autres termes, si $\ell$ et $\ell'$ sont deux limites de la suite $(x_n)$, alors $\ell=\ell'$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit $\varepsilon>0$. Nous considérons $N$ tel que
	\begin{equation}
		\| x_n-\ell \|<\varepsilon
	\end{equation}
	pour tout $n\geq N$, et $N'>0$ tel que
	\begin{equation}
		\| x_n-\ell' \|<\epsilon
	\end{equation}
	pour tout $n>N'$. Maintenant, nous prenons $n$ plus grand que $N$ et $N'$ de telle façon que les deux équations pour $x_n$ soient vérifiées en même temps. Alors
	\begin{equation}
		\| \ell-\ell' \|=\| \ell-x_n+x_n-\ell' \|\leq\| \ell-x_n \|+\| x_n-\ell' \|<2\varepsilon.
	\end{equation}
	Cela prouve que $\| \ell-\ell' \|=0$.
\end{proof}
Le théorème de Bolzano-Weierstrass~\ref{ThoBWFTXAZNH} dit que dans le cas métrique, la compacité séquentielle est équivalente à la compacité.

%TODO : le théorème sur l'équivalence des normes sur les espaces vectoriels normés devrait être énoncé comme le fait que si N1 et N2 sont deux normes sur V, alors
%       nous avons un isomorphisme d'espace topologique (V,N1) ~ (V,N2). L'isomorphisme étant donné par l'identité.
