% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2019
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\label{CHAPGroupes}

Pour rappel, la notion de groupe est définie en \ref{DEFooBMUZooLAfbeM}.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Somme à valeurs dans un groupe abélien}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Si \( S\) est un ensemble fini, nous savons de la proposition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi} qu'il existe un unique \( N\in \eN\) pour lequel il existe une bijection \( \varphi\colon \{ 0,\ldots, N \}\to S\). Cette bijection n'est a priori pas unique.

\begin{lemmaDef}[\cite{MonCerveau}]       \label{DEFooLNEXooYMQjRo}
    Soient un groupe abélien \( (G,+)\) ainsi qu'un ensemble fini \( I\) contenant \( n\) éléments. Soit une application \( f\colon I\to G \). Si \( \sigma_1,\sigma_2\colon \{1,\ldots, n \}\to I\) sont deux bijections, alors\footnote{Pour rappel, le symbole \( \sum_{i=1}^n\) est défini par \ref{DEFooNEVNooJlmJOC}.}
    \begin{equation}
        \sum_{i=1}^nf\big( \sigma_1(i) \big)=\sum_{i=1}^nf\big( \sigma_2(i) \big).
    \end{equation}
    La valeur commune est notée
    \begin{equation}
        \sum_{i\in I}f(i)
    \end{equation}
\end{lemmaDef}

La définition \ref{DEFooLNEXooYMQjRo} donne lieu à un certain nombre de remarques.
\begin{enumerate}
    \item
        Elle donne la somme sur un ensemble fini. Un problème avec les ensembles infinis (outre la convergence) est l'ordre de sommation. Si vous voulez sommer sur \( \eZ\), dans quel ordre le faire ?
    \item
        Pour aller plus loin, et sommer sur des ensembles infinis, il faut regarder la définition \ref{DefHYgkkA}. 
\end{enumerate}

\begin{proposition}     \label{PROPooJBQVooNqWErk}
    Soient un groupe abélien \( (G,+)\), un ensemble fini \( I\) , une application \( f\colon I\to G\) et une bijection \( \sigma\colon I\to I\). Alors
    \begin{equation}
        \sum_{i\in I}f(i)=\sum_{i\in I}f\big( \sigma(i) \big).
    \end{equation}
\end{proposition}

Si nous avons une application \( L\colon S\to S\), nous notons
\begin{equation}
    \sum_{s\in S}f\big( L(s) \big)=\sum_{s\in S}(f\circ L)(s).
\end{equation}
Cette façon d'écrire donne une interprétation pour la notation \( \sum_{g\in G}f(hg)\) qui arrive dans la proposition \ref{PROPooWJQQooFINSEc}. Il s'agit de considérer l'application \( L_h\) du lemme \ref{LEMooBIBFooBHxFYC}, de considérer\footnote{Le fait que \( L_h\) soit une bijection n'a pas d'importance ici.}
\begin{equation}        \label{EQooQQBEooFDOBVG}
    \sum_{g\in G}f(hg)=\sum_{g\in G}(f\circ L_h)(g)
\end{equation}
et de faire tourner la définition \ref{DEFooLNEXooYMQjRo}. La même chose tient pour définir \( \sum_{g\in G}(gh)\) à l'aide de \( R_h\).

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooWJQQooFINSEc}
    Soient un groupe fini \( G\) et une fonction \( f\colon G\to A\) où \( A\) est un anneau commutatif. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{g\in G}f(g)=\sum_{g\in G}f(gh)=\sum_{g\in G}f(hg)
    \end{equation}
    pour tout \( h\in G\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous avons une bijection \( \varphi\colon \{ 0,\ldots,  N \}\to G\) garantie par la proposition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi}. La définition est que
    \begin{equation}
        \sum_{g\in G}f(g)=\sum_{i=0}^Nf\big( \varphi(i) \big).
    \end{equation}
    Par ailleurs, le lemme \ref{LEMooBIBFooBHxFYC} donne une bijection \( L_h\colon G\to G\) et permet de considérer la composée
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi'\colon \{ 0,\ldots,  N \}&\to G \\
            \varphi'=L_h\circ \varphi.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    La proposition \ref{DEFooLNEXooYMQjRo} nous permet d'utiliser la bijection \( \varphi'\) au lieu de \( \varphi\) pour exprimer la somme \( \sum_{g\in G}\). Ensuite un jeu de notation utilisant \eqref{EQooQQBEooFDOBVG} donne
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            &\sum_{g\in G}f(g)=\sum_{i=0}^Nf\big( \varphi(i) \big)=\sum_{i=0}^Nf\big( \varphi'(i) \big)=\sum_{i=0}^N(f\circ L_h\circ \varphi)(i)\\
            &\quad=\sum_{i=0}^N(f\circ L_h)\big( \varphi(i) \big)=\sum_{g\in G}(f\circ L_h)(g)=\sum_{g\in G}f(hg).
        \end{aligned}
    \end{equation}
    En ce qui concerne \( \sum_{g\in G}f(gh)\), c'est la même chose, en utilisant \( R_h\) au lieu de \( L_h\).
\end{proof}

Tout cela nous permet de faire une somme sympathique et bien connue.
\begin{lemma}
    Soit \( n\in \eN\). Nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^nk=\frac{ n(n+1) }{ 2 }.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    La preuve est pratiquement immédiate par récurrence. Nous allons donner une preuve plus «constructive», qui formalise l'idée classique d'écrire la somme à l'endroit et à l'envers.


    Nous notons \( S\) la somme \( \sum_{k=0}^nk\). Le lemme \ref{DEFooLNEXooYMQjRo} dit que si \( \sigma_i\colon \{ 0,\ldots, n \}\to \{ 0,\ldots, n \}\) sont deux bijections, alors \( \sum_{k=0}^nf\big( \sigma_1(k) \big)=\sum_{k=0}^nf\big( \sigma_2(k) \big)\). Nous sommes intéressé au cas \( f(i)=i\).

    En prenant \( \sigma_1(k)=k\) et \( \sigma_2(k)=n-k\), nous avons
    \begin{equation}
        S=\sum_{k=0}^nk=\sum_{k=0}^n(n-k).
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        2S=\sum_{k=0}^n\big( k+(n-k) \big)=\sum_{k=0}^nn=n\sum_{k=0}^n1=n(n+1).
    \end{equation}
    En divisant par deux, nous obtenons le résultat annoncé.
\end{proof}

Dans le même ordre d'idée, pour le produit.
\begin{proposition}     \label{PROPooQMUDooQQVRIe}
    Si \( E\) est un ensemble fini et si \( G\) est un groupe abélien, alors pour toute fonction \( f\colon E\to G\) et pour toute permutation \( \sigma\) de \( E\),
    \begin{equation}
        \prod_{i\in E}f(i)=\prod_{i\in E}f\big( \sigma(i) \big)
    \end{equation}
\end{proposition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Du vocabulaire dans les groupes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------
\subsection{Centre, centralisateur, normalisateur}
%---------------------------------------------------------

\begin{definition}[\cite{Kropholler}]\label{defGroupeCentre}
Soit \( G\) un groupe, et \( H\) un sous-ensemble de \( G \).
\begin{enumerate}
\item
Le \defe{centre}{centre!d'un groupe} d'un groupe \( G\) est l'ensemble des éléments de \( G\) qui commutent avec tous les autres:
\begin{equation}
    Z_G=\{ g\in G\tq gh=hg\;\forall g\in G \}.
\end{equation}

\item
Si \( h\in G\) nous notons \( Z_G(h)\) le \defe{centralisateur}{centralisateur} de \( h\) dans \( G\) :
\begin{equation}
    Z_G(h)=\{g\in G\tq gh = hg\}.
\end{equation}
C'est l'ensemble des éléments de \( G\) qui commutent avec \( g\).

\item    Le \defe{centralisateur}{centralisateur} de \( H\subset G\) est
    \begin{equation}
        Z_G(H)=\{ g\in G\tq gh=hg\,\forall h\in H\};
    \end{equation}
    il contient donc tous les éléments de \( G\) qui commutent avec ceux de \( H\).
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}\label{DEFGroupeNormalisateur}
        Si \( H\) est un sous-groupe, son \defe{normalisateur}{normalisateur} est
    \begin{equation}
        N_G(H)=\{ g\in G\tq gH=Hg \}.
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}
Les définitions précedentes ne sont utiles que si le groupe \(G \) n'est pas abélien~\footnote{Définition~\ref{DEFGroupeAbelien}.}. Si \( G \) est abélien, alors clairement~\footnote{Vérifiez-le!}, \(Z_G = G,\ Z_G(g) = G\) pour tout \(g \in G,\ Z_G(H) = G,\ H_G(H) = G\), et tous les sous-groupes sont normaux.
\end{remark}

\begin{remark}
Les définitions précédentes ont un certain lien entre elles; en effet:
  \begin{enumerate}
    \item dans la définition~\ref{DEFGroupeCentre}, le centre est le centralisateur de \(G \), et le centralisateur d'un ensemble \( H \) est l'intersection des centralisateurs des éléments \( h \) de \( H \);
    \item un sous-groupe \( H \) est normal si et seulement si \( N_G(H) = G \).
  \end{enumerate}
\end{remark}

%---------------------------------------------------------
\subsection{Exposant}
%---------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefvtSAyb}
    L'\defe{exposant}{exposant!d'un groupe} du groupe \( G\) est le plus petit entier non nul \( n\) tel que \( g^n=e\) pour tout \( g\in G\). S'il n'existe pas, nous disons que l'exposant du groupe est infini.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{PROPooSWHHooOzqWkw}
    Si l'ensemble des ordres de tous les éléments d'un groupe est majoré, alors l'exposant du groupe est le plus petit commun multiple des ordres des éléments du groupe

    Pour un groupe fini, l'exposant est le $\ppcm$ des ordres des éléments du groupe.
\end{proposition}

Le théorème de Burnside~\ref{ThooJLTit} nous donnera un bon paquet d'exemples de groupes d'exposant fini dans \( \GL(n,\eC)\).


%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Ordre d'un élément dans un groupe fini}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Il y a des informations en plus dans la partie sur les groupes monogènes, \ref{SECooXIHPooWVSjhT}.

\begin{theorem}[Théorème de Cauchy\cite{ooTZHGooEPFstf}]    \label{THOooSUWKooICbzqM}
    Soit un groupe fini d'ordre \( n\). Pour tout diviseur premier \( p\) de \( n\), le groupe \( G\) possède au moins un élément d'ordre \( p\).
\end{theorem}
\index{théorème!Cauchy!groupe}

Le lemme suivant indique que sous hypothèse de commutativité, l'ordre d'un élément est une notion multiplicative.
\begin{lemma}[\cite{rqrNyg}]    \label{LemyETtdy}
    Soit \( G\) un groupe et \( a,b\in G\) tels que \( ab=ba\) d'ordres respectivement \( r\) et \( s\), deux nombres premiers entre eux. Alors l'élément \( ab\) est d'ordre \( rs\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Étant donné que \( (ab)^{rs}=a^{rs}b^{rs}=1\), l'ordre de \( ab\) divise \( rs\). Et vu que \( r\) et \( s\) sont premiers entre eux, l'ordre de \( ab\) s'écrit sous la forme \( r_1s_1\) avec \( r_1\divides r\) et \( s_1\divides s\). Nous avons
    \begin{equation}
        a^{r_1s_1}b^{r_1s_1}=(ab)^{r_1s_1}=1,
    \end{equation}
    que nous élevons à la puissance \( r_2\) où \( r_2\) est définit en posant \(r=r_1r_2\) :
    \begin{equation}
        a^{rs_1}b^{rs_1}=1.
    \end{equation}
    Et comme \( a^{rs_1}=1\), nous concluons que \( b^{rs_1}=1\). Donc \( s\divides rs_1\). Par le lemme de Gauss \ref{LemPRuUrsD}, nous avons en fait \( s\divides s_1\). Vu qu'on a aussi \( s_1\divides s\), nous avons \( s=s_1\).

    Le même type d'argument donne \( r=r_1\), et finalement l'ordre de \( ab\) est \( r_1s_1=rs\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{Combes}]    \label{LemSkIOOG}
    Un sous-groupe d'indice \( 2\) est un sous-groupe normal.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si $H$ est un tel sous-groupe d'un groupe $G$, alors $G$ possède exactement deux classes à gauche par rapport à \( H\) (théorème de Lagrange~\ref{ThoLagrange}) et se partitionne donc en deux parties : \( G=H\cup xH\) avec \( x \notin H \). De même pour les classes à droite : \( G=H\cup Hx\). Puisque la classe à droite \( Hx \) n'est pas $H$, on a \( xH = Hx \), et $H$ est normal dans $G$ par la proposition~\ref{propGroupeNormal}.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{NielsBMorph}]\label{PropubeiGX}
    Soit \( H\), un sous-groupe normal d'indice \( m\) de \( G\). Alors pour tout \( a\in G\) nous avons \( a^m\in H\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Par définition de l'indice, le groupe \( G/H\) est d'ordre \( m\). Donc si \( [a]\in G/H\), nous avons \( [a]^m=[e]\), ce qui signifie \( [a^m]=[e]\), ou encore \( a^m\in H\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{NielsBMorph}]     \label{PROPooVWVIooQzuAlA}
    Soit un groupe fini \( G\) et \( H\), un sous-groupe normal d'ordre \( n\) et d'indice \( m\) avec \( m\) et \( n\) premiers entre eux. Alors \( H\) est l'unique sous-groupe de \( G\) à être d'ordre \( n\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( H'\) un sous-groupe d'ordre \( n\). Si \( h\in H'\) alors \( h^n=1\) et \( h^m\in H\) par le lemme \ref{PropubeiGX}. Étant donné que \( m\) et \( n\) sont premiers entre eux, par le théorème de Bézout~\ref{ThoBuNjam}, il existe \( a,b\in \eZ\) tels que
    \begin{equation}
        am+bn=1.
    \end{equation}
    Du coup \( h=h^1=(h^m)^a(h^n)^b\). En tenant compte du fait que \( h^n=1\) et \( h^m\in H\), nous avons \( h\in H\). Ce que nous venons de prouver est que \( H'\subset H\) et donc que \( H=H'\) parce que \( | H' |=| H |=| G |/m\).
\end{proof}

\begin{normaltext}
    Notons que cette proposition ne dit pas qu'il existe un sous-groupe d'ordre \( n\) et d'indice \( m\). Il dit juste que s'il y en a un et s'il est normal, alors il n'y en a pas d'autres.
\end{normaltext}

\begin{lemma}       \label{LemqAUBYn}
    L'ensemble des ordres\footnote{Définition \ref{DEFooKWBCooMlmpCP}.} d'un groupe commutatif est stable par PPCM\footnote{Définition \ref{DefrYwbct}.}.

    Autrement dit, si \( x\in G\) est d'ordre \( r\) et si \( y\in G\) est d'ordre \( s\), alors il existe un élément d'ordre \( \ppcm(r,s)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( m=\ppcm(r,s)\). Afin d'écrire \( m\) sous une forme pratique, nous considérons les décompositions en facteurs premiers de \( r\) et \( s\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            r&=\prod_{i=1}^kp_i^{\alpha_i}\\
            s&=\prod_{i=1}^kp_i^{\beta_i}
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( \{ p_i \}_{i=1\ldots k}\) est l'ensemble des nombres premiers arrivant dans les décompositions de \( r\) et de \( s\). Si nous posons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            r'&=\prod_{\substack{i=1\\\alpha_1>\beta_i}}^kp_i^{\alpha_i}\\
            s'&=\prod_{\substack{i=1\\\alpha_i\leq \beta_i}}^kp_i^{\beta_i},
        \end{align}
    \end{subequations}
    alors \( \ppcm(r,s)=r's'\) et \( r'\) et \( s'\) sont premiers entre eux. L'élément \( x^{r/r'}\) est d'ordre \( r'\) et l'élément \( y^{s/s'}\) est d'ordre \( s'\). Maintenant nous utilisons le fait que \( G\) soit commutatif et le lemme~\ref{LemyETtdy} pour conclure que l'ordre de \( x^{r/r'}y^{s/s'}\) est \( r's'=m\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Permutations, groupe symétrique}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous donnons ici quelques éléments à propos du groupe symétrique. Beaucoup de choses supplémentaires sont reportées à la section \ref{SECooZFYQooFfopMa}. Voir aussi le thème \ref{THEMEooQEEWooXDhvhv}.

\begin{definition}      \label{DEFooJNPIooMuzIXd}
    Soit un ensemble \( E\). Une \defe{permutation}{permutation} de l'ensemble \( E\) est une bijection \( E\to E\). Le \defe{groupe symétrique}{groupe!symétrique} de \( E\) le groupe des bijections \( E\mapsto E\); il est noté \( S_E\).

    Le \defe{groupe symétrique}{groupe!symétrique} \( S_n\)\nomenclature[R]{\( S_n\)}{le groupe symétrique} est le groupe des permutations de l'ensemble \( \{ 1,\ldots,n \}\). C'est donc l'ensemble des bijections \( \{ 1,\ldots, n \}\to\{ 1,\ldots, n \}\).
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooXNAFooGTbTTJ}
    Une \defe{transposition}{transposition} est une permutation qui inverse deux éléments. Plus précisément, une bijection \( \sigma\colon E\to E\) est une transposition si il existe \( a,b\in E\) tels que
    \begin{equation}
        \sigma(x)=\begin{cases}
              a  &   \text{si } x=b\\
            b    &   \text{si } x=a\\
            x    &    \text{sinon. }
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{ooJBHPooToyYYI}]        \label{LEMooSGWKooKFIDyT}
    Le groupe symétrique \( S_n\) est un ensemble fini contenant \( n!\) éléments.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{ooJFLYooKMbycW}]        \label{LEMooUPBOooWbwMTx}
    Deux résultats.
    \begin{enumerate}
        \item
            Tout groupe est isomorphe à un sous-groupe d'un groupe symétrique.
        \item
            Tout groupe fini d'ordre \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_n\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit, pour \( g\in G\) donné, l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \tau_g\colon G&\to G \\
            x&\mapsto gx.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cela est une bijection de \( G\). En effet, d'une part, \( \tau_g(x)=y\) pour \( x=g^{-1} y\) (surjection) et, d'autre part, \( \tau_g(x)=\tau_g(y)\) implique \( gx=gy\) et donc \( x=y\) (injection).

    Nous avons donc \( \tau_g\in S_G\). De plus l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon G&\to S_G \\
            g&\mapsto \tau_g
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un morphisme de groupe. Il est injectif parce que si \( \tau_g=\tau_h\) alors \( gx=hx\) pour tout \( x\). En particulier \( g=h\).

    Donc \( \varphi\colon G\to \Image(\varphi)\) est un isomorphisme entre \( G\) et un sous-groupe de \( S_G\).

    Un groupe fini de cardinal \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_G\); or \( S_G\) est isomorphe à un des \( S_n\).
\end{proof}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Décomposition en cycles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}      \label{DEFooSupportPermutation}
    Le \defe{support}{support!d'une permutation} d'une permutation $\sigma$ est l'ensemble constitué des éléments modifiés par $\sigma$:
    \begin{equation*}
        \supp \sigma = \{ i \in \{1,\ldots,n \} \tq \sigma(i) \neq i\}.
    \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DEFooWPYSooPWuwWO}
    Nous disons qu'un élément \( \sigma \in S_n\) \defe{inverse}{inversion!dans le groupe symétrique} les nombres \( i<j\) si \( \sigma(i)>\sigma(j)\). Soit \( N_\sigma\) le nombre d'inversions que \( \sigma\in S_n\) possède (c'est le nombre de couples \( (i,j)\) avec \( i<j\) tels que \( \sigma(i)>\sigma(j)\)). L'entier
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)=(-1)^{N_\sigma}
    \end{equation}
    est la \defe{signature}{signature!d'une permutation} de \( \sigma\).
\end{definition}

Un \wikipedia{fr}{Permutation}{élément du groupe symétrique} \( S_n\) peut être décomposé en produit de cycles de supports disjoints de la façon suivante. Pour \( \sigma \in S_n \), nous écrivons d'abord le cycle qui correspond à l'orbite de \( 1\). Ce sera le cycle
\begin{equation}
    (1,\sigma(1),\sigma^2(1),\ldots, \sigma^k(1))
\end{equation}
avec \( \sigma^{k+1}(1)=1\). Ensuite nous recommençons avec le plus petit élément de \( \{ 1,\ldots, n \}\) à ne pas être dans ce cycle, et puis le suivant, etc. La \emph{structure} d'une telle décomposition est la donnée des nombres \( k_i\) donnant le nombre de cycles de longueur \( i\).

\begin{lemma}[\cite{Combes}]        \label{LemmvZFWP}
    Soit \( \sigma=(i_1,\ldots, i_k)\in S_n\), un cycle de longueur \( k\) et \( \theta\in S_n\). Alors
    \begin{equation}
        \theta\sigma\theta^{-1}=\big( \theta(i_1),\ldots, \theta(i_k) \big).
    \end{equation}
    Tous les cycles de longueur \( k\) sont conjugués entre eux.
\end{lemma}

\begin{proposition}[Classes de conjugaison et structure en cycles\cite{UXMTXxl}] \label{PropEAHWXwe}
    Une classe de conjugaison dans \( S_n\) est formée des permutations ayant une décomposition en cycles disjoints de même structure. Autrement dit, deux permutations \( \sigma\) et \( \sigma'\) sont conjuguées si et seulement si le nombre \( k_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma\) est le même que le nombre \( k'_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma'\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma=c_1\ldots c_m\) la décomposition de \( \sigma\) en cycles de supports disjoints. Les \( c_i\) sont des cycles de supports disjoints. Si \( \tau\) est une permutation, alors
    \begin{equation}
        \sigma'=\tau\sigma\tau^{-1}=(\tau c_1\tau^{-1})\ldots (\tau c_m\tau^{-1}),
    \end{equation}
    mais \( \tau c_i\tau^{-1}\) est un cycle de même longueur que \( c\), puisque le lemme~\ref{LemmvZFWP} nous dit que si \( \sigma=(a_1,\ldots, a_k)\), alors \( \tau c\tau^{-1}=\big( \tau(a_1),\ldots, \tau(a_k) \big)\). Notons encore que les cycles \( \tau c_i\tau^{-1}\) restent à support disjoints.

    Donc tous les éléments de la classe de conjugaison de \( \sigma\) sont des permutations de même structure de \( \sigma\).

    Réciproquement, si \( \sigma'=c'_1\ldots c'_m\) est une décomposition de \( \sigma'\) en cycles disjoints tels que la longueur de \( c_i\) est la même que la longueur de \( c'_i\), alors il suffit de construire des permutations \( \tau_i\) telles que \( \tau_i c_i\tau_i^{-1}=c_i'\), à travers le lemme~\ref{LemmvZFWP}. Comme les supports des $c_i$ et des $c'_i$ sont disjoints, la permutation \( \tau_1\ldots \tau_m\) conjugue \( \sigma\) et \( \sigma'\).
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooQAXRooBsPURs}
    Voyons les classes de conjugaison de \( S_3\). Étant donné que ce groupe agit par définition sur un ensemble à \( 3\) éléments, aucun élément de \( S_3\) ne possède un cycle de plus de \( 3\) éléments. Il y a donc seulement des cycles de longueur deux ou trois (à part les triviaux). Aucun élément de \( S_3\) n'a une décomposition en cycles disjoints contenant deux cycles de deux ou un cycle de deux et un de trois.

    En résumé il y a trois classes de conjugaison dans \( S_3\). La première est celle contenant seulement l'identité. La seconde est celle contenant les cycles de longueur deux et la troisième contient les cycles de longueur \( 3\).

    Ce sont donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            C_1&=\{ \id \}\\
            C_2&=\{ (1,2),(1,3),(2,3) \}\\
            C_3&=\{ (1,2,3),(2,1,3) \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{example}

\begin{example} \label{ExVYZPzub}
    Les classes de conjugaison de \( S_4\). Nous savons que les classes de conjugaison dans \( S_4\) sont caractérisées par la structure des décompositions en cycles (proposition~\ref{PropEAHWXwe}). Le groupe symétrique \( S_4\) possède dont les classes de conjugaison suivantes.
\begin{enumerate}
    \item
        Le cycle vide qui représente la classe constituée de l'identité seule.
    \item
        Les transpositions (de type \( (a,b)\)) qui sont au nombre de \( 6\).
    \item
        Les \( 3\)-cycles. Pour savoir \href{http://www.toujourspret.com/techniques/expression/chants/C/cantique_des_etoiles.php}{quel est leur nombre} nous commençons par remarquer qu'il y a \( 4\) façons de prendre \( 3\) nombres parmi \( 4\) et ensuite \( 2\) façons de les arranger. Il y a donc \( 8\) éléments dans cette classe de conjugaison.
    \item
        Les \( 4\)-cycles. Le premier est arbitraire (parce que c'est cyclique). Pour le second il y a \( 3\) possibilités, et deux possibilités pour le troisième; le quatrième est alors automatique. Cette classe de conjugaison contient donc \( 6\) éléments.
    \item       \label{ITEMooGCMYooKZgFHX}
        Les doubles transpositions, du type \( (a,b)(c,d)\). Dans ce cas, tous les nombres sont permutés, et l'image de $1$ détermine la double transposition. Il y a $3$ images possibles, et donc \( 3\) éléments dans cette classe.
\end{enumerate}
\index{classe de conjugaison!dans $S_4$ }
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropPWIJbu}
    Tout élément de \( S_n\) peut être écrit sous la forme d'un produit fini de transpositions.
\end{proposition}
Cette décomposition n'est pas à confondre avec celle en cycles de support disjoints. Par exemple \( (1,2,3)=(1,3)(1,2)\).

\begin{propositionDef}\label{PROPooKRHEooAxtmRv}
    Si une permutation peut être écrire sous forme d'un produit d'un nombre pair de permutations, alors toute décomposition en permutations sera en quantité paire.

    Une telle permutation est une \defe{permutation paire}{permutation paire}.
\end{propositionDef}

\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo}]       \label{LemhxnkMf}
    Un \( k\)-cycle est une permutation impaire si \( k\) est pair et paire si \( k\) est impair.
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{Combes}]  \label{ProphIuJrC}
    Soit \( S_n\) le groupe symétrique.
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooBQKUooFTkvSu}
            L'application \( \epsilon\colon S_n\to \{ 1,-1 \}\) est l'unique homomorphisme surjectif de \( S_n\) sur \( \{ -1,1 \}\).
        \item
            Si \( s=t_1\cdots t_k\) est le produit de \( k\) transpositions, alors \( \epsilon(s)=(-1)^k\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma,\theta \in S_n\). Afin de montrer que \( \epsilon(\sigma\theta )=\epsilon(\sigma)\epsilon(\theta )\), nous divisons les couples \( (i,j)\) tels que \( i\leq j\) en \( 4\) groupes suivant que \( \theta(i)\gtrless \theta(j)\) et \( \sigma\big( \theta(i) \big)\gtrless \sigma\big( \theta(j) \big)\). Nous notons \( N_1\), \( N_2\), \( N_3\) et \( N_4\) le nombre de couples dans chacun des quatre groupes :
    \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
        $ (i,j)$&   \(\sigma\big( \theta(i) \big)<\sigma\big( \theta(j) \big)\)    &   \(\sigma\big( \theta(i) \big)>\sigma\big( \theta(j) \big)\)\\
        \hline
        \( \theta(i)<\theta(j)\)& \( N_1\)&\( N_2\)\\
        \hline
        \( \theta(i)>\theta(j)\)&\( N_3\)&\( N_4\)
    \end{tabular}
    \end{center}
    Nous avons immédiatement \( N_\theta=N_3+N_4\) et \( N_{\sigma\theta}=N_2+N_4\). Les éléments qui participent à \( N_\sigma\) sont ceux où \( \theta(i)\) et \(\theta(j)\) sont dans l'ordre inverse de \( \sigma\big( \theta(i) \big)\) et \( \sigma\big( \theta(j) \big)\) (parce que \(  \theta\) est une bijection). Donc \( N_\sigma=N_2+N_3\). Par conséquent nous avons
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)\epsilon(\theta)=(-1)^{N_2+N_3}(-1)^{N_3+N_4}=(-1)^{N_2+N_4}=(-1)^{N_{\sigma\theta}}=\epsilon(\sigma\theta).
    \end{equation}
    Nous avons prouvé que \( \epsilon\) est un homomorphisme. Pour montrer que \( \epsilon\) est surjectif sur \( \{ -1,1 \}\) nous devons trouver un élément \( \tau\in S_n\) tel que \( \epsilon(\tau)=-1\). Si \( \tau\) est la transposition \( 1\leftrightarrow 2\) alors le couple \( (1,2)\) est le seul à être inversé par \( \tau\) et nous avons \( \epsilon(\tau)=-1\).

    Avant de montrer l'unicité, nous montrons que si \( \sigma=t_1\ldots t_k\) alors \( \epsilon(\sigma)=(-1)^k\). Pour cela il faut montrer que \( \epsilon(\tau)=-1\) dès que \( \tau\) est une transposition. Soit \( \tau_{ij}\), la transposition \( (i,j)\) et \( \theta=(i,i+1,\ldots, j-1)\) alors le lemme~\ref{LemmvZFWP} dit que
    \begin{equation}
        \tau_{ij}=\theta\tau_{j-1,j}\theta^{-1}.
    \end{equation}
    La signature étant un homomorphisme,
    \begin{equation}
        \epsilon(\tau_{ij})=\epsilon(\theta)\epsilon(\tau_{j-1,j})\epsilon(\theta)^{-1}=\epsilon(\tau_{j-1,j})=-1.
    \end{equation}

    Nous passons maintenant à la partie unicité de la proposition. Soit un homomorphisme surjectif \( \varphi\colon S_n\to \{ -1,1 \}\) et \( \tau\), une transposition telle que \( \varphi(\tau)=-1\) (qui existe parce que sinon \( \varphi\) ne serait pas surjectif\footnote{Nous utilisons ici le fait que tous les éléments de \( S_n\) sont des produits de transpositions, proposition~\ref{PropPWIJbu}.}). Si \( \tau'\) est une autre transposition, il existe \( \sigma\in S_n\) tel que \( \tau'=\sigma\tau\sigma^{-1}\) (lemme~\ref{LemmvZFWP}). Dans ce cas, \( \varphi(\tau')=\varphi(\tau)=-1\), et si \( \sigma=\tau_1\ldots \tau_k) \),
    \begin{equation}
         \varphi(\sigma)=(-1)^k=\epsilon(\sigma).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{corollary}       \label{CORooZLUKooBOhUPG}
    Si \( \sigma\in S_n\), alors
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)=\epsilon(\sigma^{-1}).
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    Comme dit par la proposition \ref{ProphIuJrC}, \( \epsilon\) est un homomorphisme, donc
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)\epsilon(\sigma^{-1})=\epsilon(\sigma\sigma^{-1})=\epsilon(\id)=1.
    \end{equation}
    Vu que \( \epsilon(\sigma)\) et \( \epsilon(\sigma^{-1})\) ne peuvent être que \( \pm1\), ils doivent être tous les deux \( 1\) ou tous les deux \( -1\) pour que le produit soit \( 1\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Action de groupes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}[Thème~\ref{THEMEooKZHBooRCULcr}]  \label{DefActionGroupe}
    Une \defe{action de groupe}{action}\index{action} \( G\) sur un ensemble \( E\) est la donnée, pour chaque élément \( g \in G\), d'une fonction \(\phi_g : E \to E \), de telle sorte que:
    \begin{gather*}
        \phi_{e}(x) = x, \hspace{2em} \forall x \in E;\\
        \phi_{gh}(x) = \phi_g (\phi_h (x)),  \hspace{2em} \forall g,h \in G, \forall x \in E.
     \end{gather*}
     On dit dans ce cas que \( G \) \defe{agit}{action} sur \( E \).
\end{definition}

\begin{lemma}
    Pour tout \( g\in G\),
    \begin{enumerate}
        \item
            L'application \( \phi_g\colon E\to E\) est injective,
        \item
            Pour l'inverse : \( (\phi_g)^{-1}=\phi_{g^{-1}}\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( x,y\in E\) sont tels que \( \phi_g(x)=\phi_g(y)\) alors en appliquant \( \phi_{g^{-1}}\) aux deux membres nous trouvons
    \begin{equation}
        (\phi_{g^{-1}}\phi_g)(x)=(\phi_{g^{-1}}\phi_g)(y),
    \end{equation}
    ce qui donne \( x=y\) parce que \( \phi_{g^{-1}}\phi_g=\phi_{g^{-1}g}=\phi_e=\id\).

    Les dernières trois égalités écrites disent que \( \phi_{g^{-1}}\) est l'inverse\footnote{Si vous décidez de dire ça a un jury dans un concours, soyez prêts à préciser les domaines.} de \( \phi_g\).
\end{proof}

Pour alléger les notations, on convient d'écrire $g \cdot x$, voire plus simplement $gx$ au lieu de \( \phi_g(x) \). Le deuxième axiome d'action de groupe dit que la notation $ghx$ ne souffre d'aucune ambiguïté.

\begin{definition}[Quelques notions autour de l'action]

    Si \( G\) agit sur un ensemble \( E\), nous notons \( G\cdot x\) l'\defe{orbite}{orbite!d'un point sous une action} de \( x\in E\) sous l'action de $G$:
\begin{equation*}
    G\cdot x = \{ gx \tq g \in G\}.
\end{equation*}

Nous notons \( G_x\) ou \( \Fix(x)\) le \defe{stabilisateur}{stabilisateur} de \( x\) :
\begin{equation}
    \Fix(x)=G_x=\{ g\in G\tq g\cdot x=x \}.
\end{equation}

    Pour \( g\in G\), nous notons enfin \( \Fix(g)\) le \defe{fixateur}{fixateur} de \( g\) :
\begin{equation}
    \Fix(g)=\{ x\in E\tq g\cdot x=x \}.
\end{equation}

\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefuyYJRh}
    L'action de \( G\) sur \( E\) est \defe{fidèle}{fidèle (action)}\index{action!fidèle} si l'identité est le seul élément de \( G\) à fixer tous les points de \( E\), c'est-à-dire si \( gx=x\,\forall x\in E\Rightarrow g=e\).
\end{definition}

Un exemple d'action fidèle tout à fait non trivial sera donné avec l'action du groupe modulaire sur le plan de Poincaré dans le théorème~\ref{ThoItqXCm}.

Le groupe \( G\) agit toujours sur lui même à gauche et à droite. L'action à gauche est \( g\cdot h=gh\); celle à droite est \( g\cdot h=hg^{-1}\).

\begin{definition}      \label{DEFooCORTooEeOLPT}
    L'action \defe{adjointe}{action!adjointe} définie par \( g\cdot h=ghg^{-1}\) est une manière pour un groupe d'agir sur lui-même par automorphismes. Cela est souvent noté \( \AD(g)h=ghg^{-1}\).
\end{definition}
En effet pour tout \( g\in G\), l'application \( \AD(g)\colon G\to G\) est un automorphisme de \( G\).

Si \( H\) est un sous-groupe de  \( G\), nous notons \( G/H\) le quotient de $G$ par la relation \( g\sim gh\) pour tout \( h\in H\). Lorsque la distinction est importante, nous noterons \( (G/H)_g\)\nomenclature[R]{$(G/H)_g$}{classes à gauche} pour les classes à gauche et \( (G/H)_d\) pour les classes à droite.

Nous avons une relation d'équivalence à gauche et une à droite. D'abord
\begin{equation}
    x\sim_g y\Leftrightarrow xh=y
\end{equation}
pour un certain \( h\in H\). Ensuite
\begin{equation}
    x\sim_d y\Leftrightarrow hx=y
\end{equation}
pour un certain \( h\in H\).

Le lemme suivant est une généralisation du théorème de Lagrange~\ref{ThoLagrange}.

\begin{lemma}
    L'ensemble \( (G/H)_g\) est fini si et seulement si l'ensemble \( (G/H)_d\) est fini. S'il en est ainsi, alors \( (G/H)_g\) et \( (G/H)_d\) ont même cardinal qui vaut l'indice de \( H\) dans \( G\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon (G/H)_g&\to (G/H)_d \\
            [x]_g&\mapsto [x^{-1}]_d
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une bijection bien définie. En effet si \( x\sim_g y\), nous avons \( h\in H\) tel que \( y^{-1}h=x^{-1}\), c'est-à-dire que \( x^{-1}\sim_d y^{-1}\) et \( f\) est bien définie. Le fait que \( f\) soit surjective est évident. Pour l'injectivité, soient \( x, y \in G \) tels que
    \begin{equation}
        f([x]_g)=f([y]_g).
    \end{equation}
    Alors \( x^{-1}\sim_d y^{-1}\), ce qui implique l'existence de \( h\in H\) tel que \( hx^{-1}=y^{-1}\), ou encore que \( xh^{-1}=y\), ce qui signifie que \( x\sim_gy\).

    Pour l'énoncé à propos de l'indice, nous procédons en plusieurs étapes simples.
    \begin{enumerate}
        \item
            Les classes (les éléments de \( (G/H)_g\)) forment une partition de $G$.
        \item
            Toutes les classes ont le même nombre d'éléments par la bijection
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    f\colon [x]_g&\to [y]_g \\
                    xh&\mapsto yh.
                \end{aligned}
            \end{equation}
        \item
            Le nombre d'éléments dans une classe est égal à \( | H |\) par la bijection
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    g\colon [x]_g&\to H \\
                    xh&\mapsto h.
                \end{aligned}
            \end{equation}
    \end{enumerate}
    Par conséquent
    \begin{equation}
        | G |=| H |\cdot \text{nombre de classes}=| H |\cdot\text{cardinal de $(G/H)_g$},
    \end{equation}
    et nous avons bien
    \begin{equation}
        \text{cardinal de }(G/H)_g=\frac{ | G | }{ | H | }=| G:H |.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}[Orbite-stabilisateur\cite{Combes}]     \label{Propszymlr}
    Soit \( G\) un groupe agissant sur un ensemble \( E\) et \( x\in E\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Les ensembles \( G\cdot x\) et \( G/G_x\) sont équipotents.
        \item       \label{ITEMooCWUGooCOFHYk}
            L'orbite de \(\Fix(x)\) est finie si et seulement si \( \Fix(x)\) est d'indice fini dans \( G\). Dans ce cas nous avons
            \begin{equation}        \label{EqnLCHCE}
                \Card(G\cdot x)=| G:\Fix(x) |.
            \end{equation}
            Une autre façon d'écrire la même formule :
            \begin{equation}        \label{EqCewSXT}
                | G |=| \Fix(x) | |\mO_x |.
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{équation!orbite-stabilisateur}
C'est la formule \eqref{EqnLCHCE} qui est nommée \wikipedia{fr}{Action_de_groupe_(mathématiques)\#Formule_des_classes.2C_formule_de_Burnside}{formule des classes} sur wikipédia.

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
    Soit l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon G\cdot x&\to G/G_x \\
            a\cdot x&\mapsto [a].
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cette application est bien définie parce que si \( a\cdot x=b\cdot x\), alors il existe \( h\in G_x\) tel que \( b=ah\), et par conséquent \( [a]=[b]\). Cette application est une bijection et par conséquent \( G\cdot x\) est équipotent à \( G/G_x\).
    \item
        Soit \( y\in \mO_x\) et \( A_y=\{ g\in G\tq g\cdot x=y \}\). L'ensemble \( A_y\) est une classe à gauche de \( \Fix(x)\), par conséquent \( | A_y |=|\Fix(x)|\) pour tout \( y\in\mO_x\). Les \( A_y\) pour différents \( y\) sont disjoints et nous avons de plus
        \begin{equation}
            \bigcup_{y\in\mO_x}A_y=G.
        \end{equation}
        Les ensembles \( A_y\) divisent donc \( G\) en \( | \mO_x |\) paquets de \( | \Fix(x) |\) éléments. D'où la formule \eqref{EqCewSXT}.

    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}       \label{CORooRRVHooTyCjZZ}
    Soit \( C_g\) la classe de conjugaison d'un élément  \( g\) du groupe fini \( G\). Alors
    \begin{equation}
        \Card(C_g)=| G:Z_G(g) |
    \end{equation}
    où $Z_G(g)$ est le centralisateur de \( g\) dans \( G\)\footnote{Définition~\ref{defGroupeCentre}.} de \( G\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    Cela est une application de la proposition~\ref{Propszymlr} (formule \eqref{EqnLCHCE}) dans le cas de l'action adjointe de \( G\) sur lui-même.

    En effet, si nous considérons l'action adjointe, l'orbite est la classe de conjugaison : \( C_g=G\cdot g\). Et le stabilisateur de \( g\) pour l'action adjointe n'est autre que le centralisateur de \( g\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        \Fix(g)&=\{ h\in G\tq h\cdot g=g \}\\
        &= \{ h\in G\tq hgh^{-1}=g \}\\
        &=\{ h\in G\tq gh=hg \}\\
        &=Z_G(g).
        \end{align}
    \end{subequations}

    Donc la formule \( \Card(G\cdot g)=| G:G_g |\) devient, dans le cas de l'action adjointe de \( G\) sur lui-même : \( \Card(C_g)=| G:Z_G(g) |\).
\end{proof}

\begin{lemma}
    Soit \( G\) un groupe agissant sur l'ensemble \( E\). On définit \( x\sim x'\) si et seulement s'il existe \( g\in G\) tel que \( g\cdot x=x'\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            la relation \( \sim\) est une relation d'équivalence.
        \item
            la classe \( [x]\) est l'orbite \( \mO_x\) de \( x\) sous \( G\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{corollary}[Équation des orbites]\index{équation!des orbites} \label{CorARFVMP}
    Soit \( G\) un groupe agissant sur l'ensemble \( E\) et \( \mO_1,\ldots, \mO_k  \) la liste des orbites (distinctes). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            \( E=\bigcup_i\mO_i\), l'union est disjointe,
        \item
            \( \Card(E)=\sum_i\Card(\mO_i)\).
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{definition}  \label{DefcSuYxz}
    Soit \( G\) un groupe agissant sur l'ensemble \( E\). Un \defe{domaine fondamental}{domaine!fondamental d'une action}\index{fondamental!domaine d'une action}\index{action!domaine fondamental} ou une \defe{transversale}{transversale} est une partie de \( E\) contenant un et un seul élément de chaque orbite.
\end{definition}
Autrement dit, les images des éléments d'un domaine fondamental forment une partition de l'ensemble :
\begin{equation}
    E=\bigsqcup_{g\in G}g(F)
\end{equation}
où  \( g(F) = \phi_g(F) = \{ \phi_g(x) \tq x \in F\} \). L'union est disjointe, c'est-à-dire que si \( g\neq g'\), alors \( g(F)\cap g'(F)=\emptyset\).


%TODO:
% - définir ce qu'est un p-groupe, au bon endroit (à côté du théorème de Lagrange?).
% - pour l'instant, la définition de p-groupe est là où on l'utilise, c'est-à-dire un peu avant les théorèmes de Sylow.
% - Il vaut peut-être mieux créer un thème ``indice dans un groupe'' dans lequel on parlera entre autres du théorème de Lagrange et de p-groupe.


\begin{proposition}[Équation des classes\cite{FabricegPSFinis}]     \label{PropUyLPdp}
    Soit \( G\), un groupe fini opérant sur un ensemble \( E\). Si \( E''\) est un ensemble contenant exactement un élément de chaque orbite dans \( E\setminus\Fix_G(E)\), alors
    \begin{equation}        \label{EqobuzfK}
        | G |=| \Fix_G(E) |+\sum_{x\in E''}\frac{ | G | }{ | \Fix_G(x) | }.
    \end{equation}
    Si de plus \( G\) est un $p$-groupe, alors
    \begin{equation}    \label{EqbzLEVJ}
        | E |=| \Fix_G(E) |\mod p.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Par le corolaire~\ref{CorARFVMP}, nous avons \( | G |=\sum_{x\in E'}| \mO_x |\) où \( E'\) est une transversale.  En séparant la somme entre les orbites à un élément et les autres,
    \begin{equation}    \label{EqeggkBs}
        | G |=\Card(\Fix_G(E))+\sum_{x\in E''}\frac{ | G | }{ | \Fix_G(x) | }
    \end{equation}  \label{EqDgYbhm}
    où nous avons utilisé le fait que \( | G |=| \Fix_G(x) | |\mO_x |\).

    Si \( G\) est un \( p\)-groupe alors si \( x\in E''\), \( \Fix_G(x)\) est un sous-groupe propre de \( G\) et donc \( | \Fix_G(x) |\) est un diviseur propre de \( | G |\). Du coup la fraction \( | G |/|\Fix_G(x)|\) est une puissance non nulle de \( p\) et l'équation \eqref{EqobuzfK} devient immédiatement \eqref{EqbzLEVJ}.
\end{proof}


\begin{corollary}[Équation des classes]\index{équation!des classes}
    Soit \( G\), un groupe et \( C_1\),\ldots, \( C_l\) la liste de ses classes de conjugaison contenant plus de un élément. Alors
    \begin{equation}        \label{EqkgGmoq}
        \Card(G)=\Card\big( Z(G) \big)+\sum_i| G:Z_{g_i} |=\Card\big( Z(G) \big)+\sum_i\frac{ \Card(G) }{ \Card\big( \Fix(g_i) \big) }
    \end{equation}
    si \( g_i\in C_i\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    Étant donné que les classes de conjugaison sont disjointes, le cardinal de \( G\) est bien la somme des cardinaux de ses classes. Les classes ne contenant que un seul élément sont celles des éléments de \( Z(G)\). En ce qui concerne les autres orbites, \( \Card(C_{g_i})=| G:Z_{g_i} |\) par le théorème orbite-stabilisateur (proposition~\ref{Propszymlr}).
\end{proof}

\begin{theorem}[\wikipedia{fr}{Action_de_groupe_(mathématiques)}{Formule de Burnside}]      \label{THOooEFDMooDfosOw}
    Si \( G\) est un groupe fini agissant sur l'ensemble fini \( E\) et si \( \Omega\) est l'ensemble des orbites, alors
    \begin{equation}    \label{EqTUsblv}
        \Card(\Omega)=\frac{1}{ | G | }\sum_{g\in G}\Card\big( \Fix(g) \big).
    \end{equation}
\end{theorem}
\index{Burnisde!formule}
\index{formule!Burnside}

\begin{proof}
    Nous considérons l'ensemble
    \begin{equation}
        A=\{ (g,x)\in G\times E\tq gx=x \},
    \end{equation}
    et nous en calculons le cardinal de deux façons. D'abord
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \Card(A)&=\sum_{x\in E}\Card\{ g\in g\tq gx=x \}\\
            &=\sum_{x\in E}\Card(\Fix(x))\\
            &=\sum_{\omega\in \Omega}\sum_{x\in \omega}\Card(\Fix(x))\\
            &=\sum_{\omega\in \Omega}\frac{ | G | }{ \Card(\omega) }     \label{EqyVtkyf}\\
            &=| G |.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Pour obtenir \eqref{EqyVtkyf} nous avons utilisé l'équation des classes \eqref{EqCewSXT}. L'autre façon de calculer \( \Card(A)\) est de regrouper ainsi :
    \begin{equation}
        \Card(A)=\sum_{g\in G}\Card\{ x\in E\tq gx=x \}=\sum_{g\in G}\Card(\Fix(g)).
    \end{equation}
    En égalisant les deux expressions de \( \Card(A)\) nous trouvons
    \begin{equation}
        | G |\Card(\Omega)=\sum_{g\in G}\Card(\Fix(g)).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Soit \( G\) un groupe et \( H\), un sous-groupe du centre de \( G\).
    \begin{enumerate}
        \item
            \( H\) est normal dans \( G\).
        \item
            Si \( G/H\) est monogène, alors \( G\) est abélien.
        \item
            Si \( G\) est fini de centre \( Z\), alors \( | G:H |\) n'est pas premier.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

% TODO: preuve

\begin{theorem}     \label{THOooRGSTooIWyhqt}
    Soit \( G\) un groupe cyclique\footnote{Définition \ref{DefHFJWooFxkzCF}.} d'ordre \( n\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Tout sous-groupe de \( G\) est cyclique.
        \item
            Pour chaque diviseur \( d\) de \( n\), il existe un unique sous-groupe \( H_d\) de \( G\) d'ordre \( d\).
    \end{enumerate}
    Si \( a\) est un générateur de \( G\), alors \( H_d\) peut être décrit des façons suivantes :
    \begin{equation}
        H_d=\{ x\in G\tq x^d=e \}=\{ x\in G\tq\exists y\in G\tq y^{n/d}=x \}=\langle a^{n/d}\rangle.
    \end{equation}
\end{theorem}

% TODO: preuve

\begin{definition}      \label{DEFooQDHPooCfDEuL}
    Soit \( G\) un groupe agissant sur un ensemble \( E\). Nous disons que l'action est \defe{transitive}{transitive}\index{action!transitive} si elle possède une seule orbite. L'action est \defe{libre}{libre!action}\index{action!libre} si \( g\cdot x=g'\cdot x\) implique \( g=g'\).
\end{definition}


